<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[ Arvin Yu 的个人网站]]></title>
  <link href="https://yuyandong.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://yuyandong.com/"/>
  <updated>2020-01-28T16:39:21+08:00</updated>
  <id>https://yuyandong.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[企业招聘解说]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15054546901222.html"/>
    <updated>2017-09-15T13:51:30+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15054546901222.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>（test）<br/>
任何企业基于一般的考虑，都是涉及目标的达成。</p>

<p>达成目标就又涉及使用的策略；具体到招聘就是招聘策略；</p>

<p>定好需求，选一定渠道，主动寻找，安排面谈 整个流程里面在哪些环节可以优化？也会逐步清晰。</p>

<p>目标由企业的战略／业务决定；当下的任务，未来的任务两种任务；</p>

<p>使用策略去达成目标，一定有支撑体系，一般有组织架构和团队实力来体现；</p>

<p>策略和支撑体之间一定有一个空间，gap ，行动来跨越这个差距。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[天空闪烁的画卷]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15046754947718.html"/>
    <updated>2017-09-06T13:24:54+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15046754947718.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/15046754947718/15527973808690.jpg" alt=""/></p>

<p>晴朗的夜空里，如果将视线掠过一颗颗闪烁的星星，你会发现那里有猎户、有牛郎、有织女，有天鹅，各种星座行空而出。</p>

<p>在信息的空间里，进行经验、信息的获取，你同样会发现，一旦你找到那些闪烁的信息点，串接起来，你也可以打造熠熠生辉的信息星空。</p>

<p>如何找到闪烁的亮点呢？</p>

<h2 id="toc_0">相信有生于无</h2>

<p>夏日里，出游，江边日晚，你急需过到河对岸，前路无桥，如果你以现有能力去设想未来，很多念头就会让你犹豫——我能不能游过去，我有没有船，我去哪找船，我如何找到船？ 思前想后，你大概会想，我还是先练会游泳，我还是先去找到船吧。</p>

<p>这部分人求稳重，万事周全，完备后方动，迟迟不跳入泳池。不停地想，不停地问别人怎么游、不停地看书和视频，想着怎么游。</p>

<p>有一部分人会直接跳到泳池，不说自己不会游泳，在跳入后，生存的欲望逼着他想尽各种办法，游到泳池的另一头，然后跳出泳池。</p>

<p>处在「一直准备」提高能力这种状态好不好呢？</p>

<p>如果你一直基于最初的信念来准备，你会很容易陷入不断准备、不停准备，天天都在准备的过程中。 这般持续的准备，你可能会避开了痛苦、也很可能错过了愉悦。如此下去，「一直准备」将会是一个泥塘，盛产个人自卑，让人不敢行动，放弃行动。最终很难扩大自己的舒适区。</p>

<p>相比不停准备着的人，创造者更多会则基于所<strong>想做的新事情所需的行动</strong>来行动。创造者敢于想象，于做中，实现<strong>“无”中生“有”</strong> 。比如日本一位经营巨人曾著书中讲述他成功的秘诀，提到</p>

<blockquote>
<p>你不要基于现在的能力去设想你的未来，用现在的能力是做不出多少新事情来的。</p>
</blockquote>

<p>你我更需要像这位设计师这般「即使你不知道在做什么也要认为你知道在做什么，去做即刻」。因为一旦去做，你会发现任何事物都是草案，Done Is The Engine of More。 一旦去做，就会做出一个结果，<strong>坏结果也好过无果而终！</strong></p>

<h2 id="toc_1">继续如饥似渴</h2>

<blockquote>
<p>stay hungry , stay foolish . ——Steve Jobs </p>
</blockquote>

<p>大家对乔布斯的这句话耳熟能详，今天更多想从行动科学来谈，然后结合多元学科技能的锻炼，来做行动实践。</p>

<h3 id="toc_2">品尝坏结果</h3>

<p>我们先回过头来看，行动中反映对错误的框定——为什么坏结果也好过无果而终呢？</p>

<p>在复杂与不稳定的世界，当公司启动一个新项目时，参与的人通常不知道这个项目如何进行。</p>

<p>尤其是变化迅猛的行业，比如软件行业（快速迭代），在动手之前就完成设计的情况是没有的，项目效率的评估标准也是随着项目的进展而逐渐形成的。而且，一个人在整个项目中的地位和作用也很难完全事先决定好。即使是管理团队成员，大部分情况下，每一个人也都是从自己最初的、 一般的理解开始进入项目，随后和项目的其他参与者的反复交流中逐步形成明确和细化的可行的职责。</p>

<p><strong>这样项目，你认为会成功吗？</strong>如果不成功呢？ 看看你身处何种企业文化中，比如谁背锅？</p>

<p>我们不难发现在不同行业、公司都有各自的错误文化。比如底下人一定是背锅的。or 鼓励下属多尝试。大部分国人会默认自己处在消极的错误文化中，不敢犯任何错误，无论是有益还是有害。如果犯了错误，他们就尽力掩盖。这般下去员工不可能从错误中学习、发现新的机遇。</p>

<p>另一端则是积极的错误文化，人们对错误框定的不同，错误透明度也高，人们敢于犯有益的错误，并能从有害的错误中学习。因为对错误框定的不同，哪怕项目失败了，参与人也能为下一次项目储备经验工具箱、并预警。相对来讲，进入第二种文化的公司无疑就幸运得多（可以悠哉一点，更多地【行动中反映】。（如何行动中反映，请大家参考管理大师阿吉里斯《行动科学》系列书籍）</p>

<p>应该没有人愿意一直品尝坏结果。 如果想少品尝坏结果，那如何避免不必要的损失呢？</p>

<p>看了穷查理宝典，大家都知道芒格使用【思维格栅】对抗认知偏见，减少损失。对以下两种偏见的对抗，他认为花一生时间都不为过。不管对抗【锤子倾向】还是既得利益群体带来的【动机偏见】。换个角度也可以理解为要学会</p>

<ol>
<li>拥用多个锤子，对不同钉子用不同锤子；</li>
<li>拥有多种职业技能，站在多个职业群体角度考察动机；</li>
</ol>

<p>比如他做投资决定，他就会在格柵上列出他的思考过程。从各种学科的角度来看不同位置的格柵中有几盡灯亮。灯亮了既是可行，灯灭既是不可行。 </p>

<blockquote>
<p>当我转到下一段代表心理学的格柵处，又有几盡灯有了起来。<strong>如果我在第三段、第四段也看到有灯亮，我明白了， 对自已的决定有了充分的信心。</strong>我开始时的不确定的想法被肯定， 反之当我思考这个问题时，格柵中都在灯灭，我会认为它是我的决定不能进行的清楚标志。</p>
</blockquote>

<h3 id="toc_3">寻味“最小行动积木”</h3>

<p>格栅这么有用，我也在收集自己的格栅，我把他们称为我的最小行动积木。比如我会从行动科学和理性思维角度来框定【害怕】，搭建行动中反映的最小行动积木。</p>

<blockquote>
<ol>
<li>人们也不会擅长思考可能会证伪他们假设的例证。 《机器人叛乱》</li>
</ol>
</blockquote>

<p>假设你的出发点是【害怕】。害怕的反向是什么呢，是【希望发生的】。不擅长思考/想象证伪害怕的事例出现的时候，等同于不擅长思考希望发生的事发生。</p>

<p>一般人害怕未来的不好的事情发生，拒绝未来的一个面向，即那些不好的将来。【害怕】，则会下意识假设未来不好，而人们不擅长去思考证伪的例证——未来很好——因此未来的好也会因害怕而被遮盖。</p>

<p>从未来去寻找答案，而不是从过去去寻找答案。害怕，太依托于过去。因为过去而害怕，因为未来的不好的事情可能发生而害怕。都是阻滞了未来的好的方面的道路。</p>

<blockquote>
<ol>
<li>实践者经常会陷入道德价值、目标、目的和利益的冲突。From《行动科学》</li>
</ol>
</blockquote>

<p>面对【目标冲突】，人们偏向回避它或控制它 坚持不更改。 害怕，因而不做暴露自己的事情，不承认自己的脆弱，而采取保护自己的策略、防卫性策略；而一旦防卫，就会关闭对【冲突】的探索通道，信息就此被堵上了，你就获取得不到【全面有效的信息】。</p>

<p>反过来，与其害怕，不如往害怕的方向去做，投身在害怕的河流之中。在害怕中反映，它属于<strong>行动中反映</strong>的加强、细分。这起步，在我看来是一个<strong>行动中反映</strong>的最小行动。</p>

<p>这些积木积累下来，帮助我不断构建、完善认知结构；对这些行动积木的玩耍，也自然会输出成文，连结自己的外脑。</p>

<h3 id="toc_4">社交厨房造佳肴</h3>

<p>有一天我在群里@群友 Y ，说我刚看到海蒂格兰特的这段文字，这个观点可以用于指导招聘。</p>

<blockquote>
<p>如果你想奋斗之路更有趣，试着想想“进步”，而非“表现”。那些目标为学习、成长和发展技能的人在学校及工作岗位中更爱他们所做的一切。</p>
</blockquote>

<p>海蒂的导师卡罗尔.德韦克也将【进取型】【固定型】的分类实验于企业招聘实践，去年哈佛评论周刊 刊发了她的一篇文章，感兴趣的朋友可翻文章摘要）</p>

<p>然后 Y 回复：「嗯嗯。有道理。其实 Gamification （游戏化）也多次谈到这个问题。关注进步，而非表现，本质来说，就是加强短期反馈。」同时 Y 也表示进取时，离不开坚持。（说着说着就快速转到培养方法上了）</p>

<blockquote>
<p>人在年轻时，找到自己喜爱又擅长的 东西很难。不过的确不放弃很重要，py班是个太明显的例子。 前几天看了一本书，叫穷查理宝典，里面写道：「当你把时间聚集起来坚持做一件事，时间的效应是成比暴增的。而不是线性增长。」</p>
</blockquote>

<p>当中其他群友做了补充，比如群友C 补充道「还要抓紧不能拖，想到就立即去做」</p>

<p>讨论的过程中，倒是令我还想起来穷查理宝典里的芒格写的那段非常励志的话 (智慧老人又放大招了。）</p>

<blockquote>
<p>每天起床的时候，争取变得比你从前更聪明一点。认真地、出色地完成你的任务。慢慢地，你会有所进步，但这种进步不一定很快。但你这样能够为快速进步打好基础……每天慢慢向前挪一点。 到最后——如果你足够长寿的话——大多数人得到了他们应得的东西。</p>
</blockquote>

<p>聊着聊着就顺着如何进步再回到招人的主题上：「找出热爱工作的人很难（这样的人自主激励又敬业），如何找出热爱工作的人？那么这个【进步型】就是一个不错的方向。比如，他不会在一时受挫后放弃，不会因为困难而放弃，会在错误中学习，在反馈中调整和习得。他就是我们要找的那一类人。」</p>

<p>后来我发现上面的讨论再修改整理,就能凑出一篇指导招聘面试的小短文（。。。插入短文地址）。于是发觉，还可以“帮人看书的方式”来完成看书、写文章。大概就是吃饱了有余粮吧。</p>

<p>“帮人看书”（用到镜像神经系统），你提醒人们有一个观点（比如书中这么说，你也赞同），然后你如果还能用这些你们讨论的观点来引出你的观点，那么你就完成了一份笔记。如此输出，即是将多本书、多个人的星火（观点） 来锻造你的观点。</p>

<p>当时的讨论，哪怕一开始只是很小。但却也是「无」中生「有」，是行动中反映。最后写出的读书笔记，就是点连成线，就是一个作品。你看 Paul Graham 也会写“烂”文章，改改改，也属于在回复他人中成文。</p>

<blockquote>
<p>(回复一封电子邮件时, 我不经意地凑出了一篇有关写作的小短文。通常我完成一篇短文需要几个星期。可这篇只花了 67 分钟 &ndash; 23 分钟初稿, 44 分钟修饰。) <br/>
&hellip;写文章不只是在交流想法； 它创造想法。假如你写得马马虎虎, 也不常写, 你可能错过了很多好的主意。 <br/>
对于怎样写好杂文, 简言之: <br/>
先飞快地写一个差劲的版本 ； 反复重写它； &hellip;.如果你觉得没法动笔, 那就口头告诉别人您计划写什么, 然后记下你所说的；<br/>
要有心理准备：有 80% 的想法在你动手写之后才冒出来, 而你刚开始想表达的那些又有 50% 是错的； 大胆摒弃； <br/>
&hellip;.用大段时间来写作； 每次重新开始时, 先读一读你已经写了的； <br/>
每次收工时，收在一个容易再开头的地方；在文稿的底部收藏有用的小论点； 但不必觉得每一个都非得用上不可； <br/>
学会把握什么时候该收尾了, 等时机一到, 就嘎然而止。 </p>

<p>Paul Graham . 2005 年 3 月,点击链接参阅：<a href="%09https://www.paulgraham.com/writing44.html">Writing, Briefly</a> </p>
</blockquote>

<p>不言而喻，保罗.格雷厄姆很独特地示范了一篇创造想法的小作品。</p>

<p>细心的你不难发现，上面的作品【输出】都发生在讨论中——微信群讨论，邮件讨论。</p>

<p>邮件讨论、微信群，这些看起来是一个社交厨房，大家在交换彼此的食材或者菜肴， 在里面你我可以用两种方式来反映「提取行动」的有效性。</p>

<ul>
<li>在「行动中反映」中验证；</li>
<li>在「群体学习」中验证；</li>
</ul>

<p>以此形成美味佳肴，两种做法，无疑都在进行「外部化」。所以今天有机会跟大家来分享我也很高兴——我同时也是以作品输出的形式达成我的菜肴。</p>

<h2 id="toc_5">好行，运来</h2>

<blockquote>
<p>科学的桂冠只会授予那些把点连成线的人，而不是进行随意观察的人 。</p>
</blockquote>

<p>善于输出作品的行动者必然拥有强大自主心智，如【轮扁斫轮】，口授心传，不断产生，并与外界互动，自主心智逐渐壮大。</p>

<p>外部化产出，个人意识组块化为可检索图谱——形成以图谱为内核的有形附着物，如清单、文章等作品—链结外部世界。</p>

<p>品尝坏结果、探索新知、 不断行动。书山学海，一群人饥而觅寻食材，烹之输出之火，一图谱宴席，口味相趣佳朋同享，是运，好运。</p>

<p>拥有它，你我将开启“造物”旅程，也将在信息的星空里，连接出属于自己的美味画卷。</p>

<hr/>

<p>Change Log： <br/>
2016 年，Arvin 将在社群分享的笔记重新整理成文。<br/>
20200128，Arvin 增改标题和结构，更新此版。</p>

<p>本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一起跳出记忆拥堵]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/my_memory_big_dream.html"/>
    <updated>2016-04-28T19:51:58+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/my_memory_big_dream.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>你是否也是记忆超人？</p>

<p>毫无疑问，大部分人们都希望增大记忆容量，电视节目也随之办起各种记忆比赛引人眼球。 </p>

<p>你是否尝试过训练，去接受大规模的记忆内容，当大容量的信息挤压过来，你是否恨不得一刻都不要再记它们。如果只是贪图快。最终还是得不到真正「快」，无非在快快地浪费个人的精力和时间。</p>

<h2 id="toc_0">你想知道里面有什么症结？</h2>

<p>新年的时候，O 阅读完《贪婪的大脑》后，在朋友圈许愿新年愿望希望增大工作记忆容量。G 在这个愿望下评论道「据说工作记忆是天生的，无法扩容」。 <br/>
 在工作记忆的大小是天生的情况下，人们如何增大工作记忆容量呢？</p>

<p>G 并没有打击 O ，她接下说到「最近发现也许我们高看了工作记忆，小看了思考链接能力的巨能，而这个是可以改善的。」</p>

<p>链接能力到底有哪种魔力？<br/>
 </p>

<h2 id="toc_1">你试过交换苹果吗</h2>

<blockquote>
<p>你有一个苹果,我有一个苹果倘若你有一个苹果,我也有一个苹果,而我们彼此交换这些苹果,那么你和我仍然是各有一个苹果。但是,倘若你有一种思想,我也有一种思想,而我们彼此交换这些思想,那么,我们每人将有两种思想——萧伯纳</p>
</blockquote>

<p>思想的苹果，一个一个交换，得来的是多个苹果了。</p>

<p>我们用哪些方式来交换呢？重要的是交换还是内容呢？我以为，重要的是交换的动作，以及交换过程中不断形成演化的知识结构。</p>

<h3 id="toc_2">你也不妨做一个记忆的「盗梦空间」。</h3>

<p>记忆外部化——这里大家来看一个「记忆外部化」的一个事例。</p>

<p>我在和O\ G 讨论的时候——知识被激发,——我开始从看过的书中提取相关证据。提取的过程就是在做外部化——写出来呈现在O \ G 面前，用于交流——人与人的互动交流，在其中边说边激发相互的知识储备。</p>

<p>相互激发，就是链接的魔力。</p>

<p>G 说的链接的能力，实质是交换记忆 。</p>

<p>那么很明显地看到，？交换的基础来自外部化。 </p>

<h3 id="toc_3">你会喜欢【知识图谱】</h3>

<p>加速外部记忆的交易，集中看它的几种实现路径。我们再来看「外部化」的强大形——知识图谱 。</p>

<p>谷歌研发「记忆交换系统」——知识图谱。维基百科上如下定义它</p>

<blockquote>
<p>Google 知识图谱（英语：Google Knowledge Graph，也称 Google 知识图）是 Google 的一个知识库，其使用语义检索从多种来源收集信息，以提高 Google 搜索的质量。</p>
</blockquote>

<p>它收集信息来提高检索质量有什么特殊之处呢？</p>

<blockquote>
<p>知识图谱除了显示其他网站的链接列表/清单，还提供<strong>结构化</strong>及详细的关于主题的信息。<br/>
  很明显<strong>知识图谱能提供结构化的信息。</strong><br/>
 回过头来看，我们也在《贪婪的大脑》书中看到「结构化」的意义。。。，认知科学家xxx在其《为什么学生不喜欢读书》著作中提到两个提升「组块的加工效率」办法：</p>

<ol>
<li>增加客观性的知识/背景知识；</li>
<li>让工作记忆中操纵信息的过程更加有效率</li>
</ol>
</blockquote>

<p>而其中让工作记忆中操纵信息的过程更加有效率——就是对知识进行「组块化处理」。组块是一个个结构分明的知识块。</p>

<p>在工作记忆大小限制的情况下（比如最大的记忆组块为 7 加\减 2 ），知识图谱是用来寻找外部化的知识的一个很好的解决方案。</p>

<h3 id="toc_4">清单暗香四溢</h3>

<p>先前在看《看见成长的自己》书籍的导读，作者在最后「注释和推荐资源」这个清单里提到：</p>

<blockquote>
<p>清单是解放思维、提高效率、实现持续改进的极为有效的工具。芒格、 Marshall Goldsmith都在用。如何善用清单，推荐3篇文章<br/>
 - 《清单革命》的作者Atul Gawande于2007年发表在《New Yorker》的长文：The Checklist<br/>
 - 《哈佛商业评论》的Blog文章：What Sort of Checklist Should You Be Using?<br/>
 - Marshall Goldsmith发表在《Bloomberg Businessweek》的 文章 ：<a href="https://www.bloomberg.com/bw/stories/2008-01-15/preparing-your-professional-checklistbusinessweek-business-news-stock-market-and-financial-advice">Preparing Your Professional Checklist</a></p>
</blockquote>

<p>如果你愿意顺着这个资源，你还会发现一篇文章可发现另一篇文章的来源，讨论来源的出处： </p>

<blockquote>
<p>Three explanations were presented in The New Yorker piece: (1) the egos of some physicians, who felt insulted that professionals with their level of wisdom and experience should have to stoop to the level of being monitored by nurses and governed by a checklist, (2) a feeling of already being too &ldquo;busy&rdquo; and an aversion to more &ldquo;tasks&rdquo; in a world that is already consumed with too much bureaucracy, and (3) a medical research establishment that is almost entirely focused on more &ldquo;exciting&rdquo; issues such as disease biology and finding therapies for treatment, while often ignoring more &ldquo;mundane&rdquo; research that measures if therapies are effectively delivered to patients.</p>
</blockquote>

<p>于是清楚了其中来龙去脉。</p>

<p>如果只是别人的资料包，而不是你自己的整理，那么你要知道它的资料的谱系，链接的历史关联情况。这样你才能一开始就意识到，这些资料的来龙去脉——建立个人的知识图谱。这个图谱将成为你个人后期正确把握该领域（了自己在这方面可用的）「背景知识」。<br/>
在此经验的引导下，我发觉  <strong>其实关键的不是清单，而是背后的突破工作记忆大小限制的图谱</strong></p>

<ul>
<li> <strong>清单知识只是你的知识图谱的一种简化形式</strong>，虽然它对于执行步骤的检查很重要。它的内在还是得回到知识的图谱，你才能更好地理解它们。</li>
<li>书中、文章中的 参考文献是一个很重要的溯源归纳自己的知识图谱，形成个人可以导出使用的组块，克服工作记忆空间的限制。</li>
</ul>

<h2 id="toc_5">开始用作品，链接大世界</h2>

<p>你不再。。。你清楚发现未来突破工作记忆大小限制——使用多种方式（组块、结构化、记忆外部化）提高加工信息效率的魔力。</p>

<p>比如，双拼和全拼打字，双拼对编码的操纵就比全拼的效率高。你就是<strong>操纵信息的过程更加有效率</strong>的体现。</p>

<p><strong>提取的结构的有效性</strong>，一个方法是行动中反映、验证，二个是群体学习，验证；归根结底它们都是「外部化」——输出作品。</p>

<p>围绕外部化，你的意识组块外部化为可检索的图谱——根据以图谱为内核的清单、文章——最终用作品来链世界。<br/>
 // 2017 年 2 月 27日改动<br/>
 关键词 工作记忆 知识交换表现形式<br/>
 <br/>
 欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。<br/>
 </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何选人不翻船]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/hire_life.html"/>
    <updated>2016-04-15T22:56:26+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/hire_life.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/14607321868331/terrace-1030758_1920.jpg" alt="terrace-1030758_1920"/></p>

<p>在一个充满不确定性的世界，有一个爱因斯坦法则——少既是多。<br/>
主要意思是，凡事都应该尽可能地简化，但不能过于简单。</p>

<p>那么，何时应该简化？何时应该复杂化？吉人泽在风险与好的决策中提出他的解法：</p>

<blockquote>
<p>1   当不确定性高、可选方案多、历史数据少时简化；<br/>
  2   当不确定性低、可选方案少、历史数据多时复杂化；</p>
</blockquote>

<p>这又有什么用呢？ 当然是做决策时候用啊，作为一个判断原则。我们来看看选人时候如何用？</p>

<p>亨利. 明茨伯格说过：</p>

<blockquote>
<p>企业管理者的工作节奏越来越快，其决策活动的典型特征是简洁、多样化、碎片化、不连续，他们的工作以行为为导向的。</p>
</blockquote>

<h3 id="toc_0">适应性工具箱</h3>

<p>他观察写到，高管依靠经验法则进行决策，符合直觉的定义。并认为每个高管上任后，都有一个属于自己的 “适应性工具箱”，里面有一套根据个人经验和价值观总结出的经验法则。并且能够凭直觉快速地判断在何种情况下应该使用哪条法则。</p>

<blockquote>
<p>在这样一个重视高效利用时间的社会，这些经验法则是他们做人事管理、制定战略和投资决策的基础。</p>
</blockquote>

<p>吉人泽支持的是使用直觉力量，经验法则优先的路径。<br/>
在他的定义里，</p>

<blockquote>
<p>真正的领导力指的是管理者凭直觉就能够判断哪条法则适用于哪种情况。</p>
</blockquote>

<p>于是在书中他建议道：停止寻找领导力特征，而改为辨识那些能够使用睿智的经验法则的人。以此找到优秀领导者。</p>

<h3 id="toc_1">少的清单</h3>

<p>在塞满你的工具箱上路之前，我来介绍一个特别的工具——清单</p>

<blockquote>
<p>清单对重大人事决策也是非常重要</p>
</blockquote>

<p>我知道有三个人大规模成功实践了这种方法。一个是救活了成千上万新生婴儿的故事。</p>

<p>另一个是军队选人的故事：<br/>
2002 年诺贝尔经济学奖获得者，丹尼尔. 卡尼曼 21 岁时奉命为 以色列军队建立面试系统；当时征兵的面试官是依据智商和人际交往技巧挑选出来，并且经过一系列的培训，然而这些评估并没有效果，因此丹尼尔接受了这个使命。</p>

<p>他发现，简单的统计规则，做出比直觉更好的预测。<br/>
当时丹尼尔选出 6 项特征，每项按 1-5 进行评分。这种把 6 项评分加起来的简单办法最终证明能很好地预测士兵们的表现，效果远远超出以前的评估模式。在那之后的 40 年，军队一直在用卡尼曼的方法， 而且基本上没有什么改变。</p>

<p>第三个，则长期用于为世界 500 强 公司寻访高管</p>

<ol>
<li>列出你希望候选人具备的理想特质，5-6 条即可，不要超过 10 条；</li>
<li>测评每一个候选人的各项特质，使用不超 5 个等级的简单评分标准；</li>
<li>计算每一个候选人的总分，对每一项特质给予相同的权重，并从中选出得分最高的一项。</li>
</ol>

<p>简单有效，不用吗？ </p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[站好位置，发掘高管]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/surrounding_with_best.html"/>
    <updated>2016-03-20T21:18:05+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/surrounding_with_best.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>我跟不少人提起过一本书，作者是全球最具有影响力的高管寻访顾问之一，费洛迪( Claudio Fernandez-Araoz) 。<br/>
该书也<a href="https://book.douban.com/subject/26430818/">本书</a>获得了第八届年度Axiom 商业图书人力资源管理类金奖。</p>

<p>若对挑选高管有兴趣，不妨驻足其中，拣取其中一些材料，看他是如何烧那火眼金睛，如何挖掘高潜力人才。</p>

<h2 id="toc_0">移花接木之难</h2>

<p>我们不难发现研究苹果、谷歌、脸书管理如何成功，写成秘诀的书刊如牛毛，然而读再多你也无法复制出其中任何一个。因为情景不同，时局不同，人亦不同。</p>

<p>我们读书，学新技能，读完以为技能得来不费力，马上就能用了，找高管也是这般想，以为请过来就能出成绩了。</p>

<p>事实上人才<strong>并不是那么容易移植</strong></p>

<p>当然你也可以说最优秀的人才，从一个位置到另一个位置，会利用独特的优势变得更加强大。可你也知道那是「最优秀的人才」——这说起来多少还是有点事后诸葛的味道。</p>

<p>正如费洛迪试着提醒的那样</p>

<blockquote>
<p>人才并不像我们想的那样容易移植，因为绩效（Performance）不仅牵涉一个P , 而是 5 个P ——流程（process）、平台（platform）、产品（product）、人才（people）以及办公室政治（politics）——其中大多数你无法带走。</p>
</blockquote>

<p>我们更需要注意到大多数人的才能并不容易移植，并在事前做好预警。尽可能降低试错的概率。</p>

<p>如何做那预警呢？，费洛迪在书中提到了几个可以汲取的教训，以便我们有所行动。</p>

<ul>
<li>起点和终点很重要</li>
</ul>

<p>在贫瘠恶劣环境中生存的牛，一定会在肥沃的农场中茁长成长。可以使用反直觉的策略——寻找那些能在弱小公司成长的真明星。起点差，但是在某个时段成就大的，给原来公司带来大业绩的“小公司明星”，未必不是个好方向。</p>

<ul>
<li><p>专家岗位的人才比首席运营官更容易移植<br/>
因为首席运营官他们的工作涉及很多内部情况和关系。而这些反而是首席运营官成长和业绩出众的土壤。你的田和他的田，确定是一样吗？ 反而是专家人才，拥有的专业知识，本身更多是规律性、普遍可用的，能更广地可移植。</p></li>
<li><p>考察行业、文化、团队特点</p>
<blockquote>
<p>如果你想让你的明星保持辉煌，不要相信高管无论如何时何地都会耀眼的神话。相反，要测评候选人的可移植性。</p>
</blockquote></li>
</ul>

<h2 id="toc_1">奇花异果多采</h2>

<p>你不得不承认，太多时候外行业人才，是那条鲇鱼，带来多样性，重新搅动内部的活力。</p>

<p>我们所处的世界，知识容易获得，也很容易过时。而环境越来越错综复杂，越来越模糊不确定。鲇鱼属于那些愿意挑战自我并成功转型的求职者胜过因循传统职业路径的人。这类人，即使缺乏需要的行业、职能、背景， 他一样具备了适应新公司、新部门、新文化和新战略的能力。</p>

<p>了解以上问题，你会发现要做得不同的成果，就需要使改变选才的次序。</p>

<p>他认为</p>

<blockquote>
<p>鉴别潜力是我们的首要任务，我们要在一个卓越人才池中发现那些职业生涯呈线性发展并取得成功的人。</p>
</blockquote>

<p>反过来，不禁要问：寻求自身多样化的人，是否就是那朵夺目的奇花? 是否就能结出异果？</p>

<p>如果要得到更多优秀的人在身旁共事，那么就不得不考察书中所指的三大块内容：</p>

<ul>
<li>包括可移植性、情商相关的（灵活性、适应性、抗压能力、同理心）以及关系管理。</li>
<li>包括组成潜力的各族关键领导特质（正确的动机、求知欲、洞察力、沟通力以及意志力）</li>
<li>更有在价值观、文化契合与否的不妥协。</li>
</ul>

<h2 id="toc_2">他山之石</h2>

<blockquote>
<p>这套体系造就了亿康先达的「全球管理层评估业务」——第二大收入来源的业务。</p>
</blockquote>

<p>结合他们十多年高管寻访和管理层评估工作的经验，他所在的亿康先达公司认为，还有 8 项领导力特征可以预测不同职位、 部门或国家的高管成功与否。<br/>
摘录如下：</p>

<blockquote>
<ol>
<li>战略导向：全面、复杂的分析性思考和概念性思考能力</li>
<li>市场洞察力： 深刻理解市场及其对业务的影响</li>
<li>绩效导向：致力于显著提升业绩</li>
<li>客户影响力：为客户服务的热情</li>
<li>协作能力和影响力：与同侪或合作伙伴高校合作的能力，包括与那些不归自己领导的人合作</li>
<li>组织建设能力：通过吸纳和培养顶级人才来改善公司业绩的能力</li>
<li>团队领导力： 能够使团队目标一致、紧密协作、 高效运作</li>
<li>变革领导力： 通过人才驱动变革，根据新目标对组织进行变革和调整。</li>
</ol>
</blockquote>

<p>他如何运用上面的内容呢？</p>

<p>他表示使用 7 分制记分分级，在他们的研究样本中，只有 1% 的人能力平均分达到 6 分或 7 分，达到 5 分或 5 分以上的只有 11%。并建议人们在寻找优秀人才时，更应该寻找在总体上能力高于平均水平，而在对职位最重要的两三种能力方面非常突出的人。</p>

<p>他的做法，效果惊人——所有基于这种测评的任命，其留任率高于 5 年。<br/>
他这套清单测评，参考自诺贝尔经济学奖得主 丹尼尔. 卡尼曼（大家可以在《思考，快与慢》读到详细的故事）。</p>

<p>具体步骤如下：</p>

<ul>
<li>选出认为有用的清单，对每一项单独测评，然后计算平均值，得出对每个高管预期贡献的看法</li>
<li>然后列出你希望候选人具备的理想特质，作为区分性的能力特征，这份清单简短——大概 五六条即可，不要超过 10 条。</li>
<li>评估每位候选人的特质，使用不超过 5 个等级的简单评分标准。</li>
<li>最后计算每位候选人的总分，对每项特质给予相同的权重，然后从中选出得分最高的一项。</li>
</ul>

<h2 id="toc_3">水暖鸭先知</h2>

<p>昨夜，我重读了该书的第三部分——如何评估高潜力人才，意图抓住其中的框架。</p>

<p>可是也如我之前所说，管理的秘诀说的再多，也复制不来（复制只是低智学习）。然而把它们当作一个提醒，当读完书实践起来的时候，能记起人才移植的不易，多样化成长的人才财富，简练的清单选材策略。</p>

<p>春江水暖鸭先知，如此也好。</p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[批量招聘案例]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/1-case.html"/>
    <updated>2016-03-06T09:56:38+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/1-case.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>今天翻资料，看到这张图，记录于此，以便回忆。</p>

<h2 id="toc_0">背景概述</h2>

<p>林业种植和采伐机械化运作，在中国走最远的是芬兰的这家公司。</p>

<p>从2014 底开始，除了请来麦肯锡做全公司的改革咨询，机械采伐团队亦为了实现年 150万立方 的采伐量而加快了集中化管理进程。</p>

<p>于是团队的改革先动了，不仅要招聘机械化运作经理和现场管理人员，还有一大批的现场操作人员需要招聘。<br/>
当时进口采伐机械专项项目——8个培训班次 ，70多名新机手的招聘（1 批次招聘的目标是 8 人） 。</p>

<h2 id="toc_1">项目规划分解</h2>

<p>项目任务紧，2015 年每个月都要进一批人，配合将到港口的机器，以8-10 人为宜。当时想要增加一些人手，于是我画了下图，后面因为多种原因，最后还是一个人操刀了。</p>

<p>这张图规划了当时想要的人力资源，以及分解了项目前期操作上一些分工和进度计划。<br/>
<img src="media/14572293989748/14572294177758.jpg" alt=""/></p>

<h2 id="toc_2">项目具体执行与效果</h2>

<h3 id="toc_3">执行策略</h3>

<p>当时的实践——<strong>策略的调整</strong> </p>

<blockquote>
<ul>
<li>首先从招聘流程入手，和采伐部门讨论他们对新机械操作手的招聘需求（特别是机器到港口的时间），评估和确定了每一培训班次的入职时间，确保在该时间节点完成该班次 8 位新人入职；</li>
<li>并定制流程节点，加快招聘速度：比如：在新招聘需求的审批，文件提交走的过程中，提前展开招聘方案并大力地实施（广告发布、 甄选、入职安排 ）；</li>
<li>当然还有招募的方式和面试的方式的诸多调整（一上午面试10-15人），比如带候选人到林地参观……<br/>
省略招聘体验方面的流程</li>
</ul>
</blockquote>

<h3 id="toc_4">效果</h3>

<p>招聘每个月为公司增进了几百万元的产量。</p>

<pre><code class="language-text">a) 12 年有 2 个招聘经理 + 1 个招聘助理负责该项目，14 年到我接手后， 由我 1 人负责； 
b) 招聘周期从2 个月完成 --&gt; 1 个月--&gt; 2 周完成；
c) 产量收入至少每个月增加： 30 天X15 万/天=450 万元 ； 

</code></pre>

<p><strong>数字估算过程如下</strong><br/>
正常作业的情况下，一个机器 24 小时，300 方的作业量，机器空一天的损失是 100 方 x 3 个班次 X 700 元 = 210，000 元；<br/>
新机器到来的时候，确保新机手已经完成培训，能马上开始投入工作。<br/>
如果空缺1个人那就是 一天 6-7 万元的损失！ 一个招聘批次 8-10 个人，那 1 天就是 60-70 万的业务影响；<br/>
针对新人不可能一开始就正常作业，我们把他们的产出减半。当机器到港后，招聘到岗晚一天，一天就有 20-30-40 万的产量损失。</p>

<p>这次策略的调整带来的收益有多少呢？ </p>

<blockquote>
<p>按产量 至少每个月 30 天 X 15 万=450万元 。</p>
</blockquote>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[面试官: 豪斯医生 001]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/house001.html"/>
    <updated>2016-02-14T19:48:49+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/house001.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>你坠入爱河，结了婚有一半机会，你会惨淡收场。<br/>
雇佣下属则更难，因为你知道，他们终究是要离开的。</p>
</blockquote>

<p>你受伤了，别伤心了。死党 Wilson 安慰着豪斯。</p>

<p>豪斯不会结婚，也不想有下属。</p>

<p>谁要下属呢？ 谁要下属呢……</p>

<h2 id="toc_0">谁要下属呢！</h2>

<p>春天的花开了，鸟儿也叫了，豪斯的心情却不好了，因为美女院长太懂他啦。</p>

<p>“音乐会”被拔电结束，一切又要重新开始了。以前伤心过，团队的人纷纷离开。伤心过，好了——又要开始了吗？ </p>

<p>一开始他狡猾想开溜：</p>

<blockquote>
<p>我不能接这个病号， 我没有团队<br/>
那就雇一个团队<br/>
要团队干什么？ 我没有病人</p>
</blockquote>

<p>然而当一个人的时候，他即便是就地逮了个清洁工，他也要把他当下属，在那里对着清洁工试探意见、带着他去做听诊记录，还让人入室去找证据。为了那快要崩溃的病人，他还在医院里不停问其他医生：对她的病症有什么想法吗。</p>

<p>最后治错了人，救活了人，没想到团队还是要组建。</p>

<blockquote>
<p>Cameron就不会轻信这个人对他的爱人一无所知<br/>
当你判断是多种病症并发，Foreman会尽一切可能证明你错了<br/>
Chase会尽一切可能证明你对。</p>
</blockquote>

<p>正如美女院长所道破。他一个人忙不过来，他太需要一队下属检测他的观点。</p>

<h2 id="toc_1">选角心碎</h2>

<p>豪斯以为他能单干，然而事实证明他需要一个团队。<br/>
一边是院长紧逼着他组建团队，一边是他恐吓候选人团队。<br/>
豪斯一定不是大坏蛋，豪斯一定是好医生，豪斯更是个特例。</p>

<blockquote>
<p>有时 我会错，我有观察的天分，在不同环境下审视人心。但有时候 我会犯错。<br/>
这将是你经历最长的一个面试。我会用各种方法，在你们看来：不公平的、 苛刻的 、违法的办法来考验你们。</p>
</blockquote>

<p>豪斯也开始选角了。<br/>
也许这一次让他们慢慢地消失，慢慢淘汰她们，最后更珍惜留下来的计划，会不会不一样呢？</p>

<p>这一季的下属选角开始了。开始选实习医生了，是的，可不是刚毕业的医生。<br/>
豪斯要组建团队。这个取得了另类成效的人建团队，各路医生怎么也是趋之若鹜。就算他只有 3 个名额！ </p>

<p>就如同他所信奉「每个人都会撒谎」！自然他也会用独特手法来选人了。</p>

<blockquote>
<p>看看你左边，看看你的右边，6周以后 你们中有人将会出局。<br/>
还有28个人也是这个下场。<br/>
准备受死吧！</p>
</blockquote>

<p><img src="media/14554505293740/14554505561473.jpg" alt=""/></p>

<h2 id="toc_2">另类成效</h2>

<p>如果说好莱坞的「选角沙发」让下面的美女心碎是因为交易太深，尺度过人。能逃则逃 。</p>

<blockquote>
<p>自己成名后经历了很多次的沙发甄选，对方都是有头有脸的大人物，在谈话之后，才发现对方另有所图，让她一次又一次的心碎。 </p>
</blockquote>

<p>这些医生们却不会逃。哪怕是准备受死，他们也是巴不得离豪斯更近，跟着豪斯更久。</p>

<p><strong>因为他们渴望得到一个「卓有成效」的领导者。</strong> </p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[他去面试 CEO]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/sweet-hire.html"/>
    <updated>2016-02-13T11:03:09+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/sweet-hire.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>这也不是很奇怪的面试，北美地区总裁岗位的面试，一轮一轮的见面。在他们的办公楼，在他们的会议室。那里的每一个人，每一张面孔，无不给他留下的深刻的印象。</p>

<p>这里离海德堡不远，“园区周围是一片片的农田，内部却紧跟时代潮流且让他感到非常舒适”。他已经喜欢上了这家总部位于德国 沃尔多夫的公司。</p>

<blockquote>
<p>事实上，让我更感震惊的却是这里给我带来的一种甜美的感觉。</p>
</blockquote>

<p>2002 年 这个人受邀与该公司的执行委员会成员见面，他刚从前一份工作离职，他要找个能安排更多的事情的工作，要做 CEO 。</p>

<h2 id="toc_0">不只微笑</h2>

<blockquote>
<p>我接触到的每一个人，从前台接待到高管，包括联席 CEO 在内，总是能够让我脑子里想起「甜美」这个词。</p>
</blockquote>

<p>他所见到的每个人脸上自然流露出的笑意，握手时也都传递出的浓浓的暖意。更是在每一次会议时，让他 <strong>“感受到的他们的好奇心和真实感”。</strong></p>

<p>眼前的这个公司不同于以往，不同于他所 “经历过的横行硅谷的公司不加掩饰的自大自狂氛围”。在这里他感受到了别样的冲击：同是大公司，也是 IT 公司，这里的企业文化却还这么友善——“每一个人都是那么温文尔雅、和蔼可亲。”</p>

<p>在这次见面中，<strong>他们在和他这个外人的交流，并不流于表面，也不流于程序。</strong></p>

<blockquote>
<p>每个人对其自身所面临的各种问题，特别是在北美市场所遇到的挑战，并不遮遮掩掩，而是坦诚、透明。</p>
</blockquote>

<p>之后，他受邀回加州与这个公司的联合创始人见面。“他在他身上也获得了在其德国同事那里感受到的甜美感觉。”—— 这个创始人同样对自己的观点不作人为的装饰或过滤。同样开放谦逊地和他交谈。</p>

<p>这位候选人很欣赏这样的企业文化。</p>

<h2 id="toc_1">源于渴望</h2>

<blockquote>
<p>嘤其鸣矣，求其友声。相彼鸟矣，犹求友声；矧伊人矣，不求友生？</p>
</blockquote>

<p>这样甜美的面试的背后，源于渴望，源于求贤若渴。渴望有人来扭转局面， 渴望有人来一同实现愿景。</p>

<p>过去六年，这个公司北美业务已经换了 5 任领导人。其业绩已经连续 23 个季度没有达到预期。他们再也不希望这样的局面继续下去了，经历了一连串无效领导者之后，管理层迫切希望能找到人来扭转这一局面。</p>

<p>“这个公司需要彻底地改变北美分公司的现状，那里的状况实在是太糟糕了。” 在西海岸， 这个 57 岁 创始人的家里，老人毫不违言地跟这个人说。老人虽已白首，仍有着远大愿景，仍然希望能够改变世界，有人一同来实现愿景。</p>

<h2 id="toc_2">开花结果</h2>

<p>他们的甜美没有错，开花结果啦。</p>

<p>这也不是很奇怪的结果。他们找来的这个人，在 2002 年 10 月份加入了这家公司。这一年的最后一个季度，他领导的北美公司超过了原预定的销售目标，这是 5 年来的第一次。</p>

<p>2010 年之后这个人成为这家公司的联席 CEO 。这一年的最后一个季度，他们实现了超过 20 亿欧元的软件收入，超过这个公司 38 年发展历史中的任何一个季度。</p>

<p>到 2015 年底，他带领的这家公司销售收入已从 2010 年的 107 亿欧元增长到  208 亿欧元。</p>

<h2 id="toc_3">也算提醒</h2>

<p>我喜欢在自传里读一些职场的故事。虽说每个人的职业路径无法复制，收集来的知名人士的职场经历，倒是能带来一些提醒，比如职业发展上的提醒、面试体验改进的提醒。</p>

<p>没有想到一个面试也给人带来甜美，不是恋人，竟也甜美。多好的结果啊，甜美的感觉，而不是那一颗丢失的马蹄钉。</p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[面试体验：像谷歌一样，别吓他们]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/benefit-experience.html"/>
    <updated>2016-02-13T15:47:35+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/benefit-experience.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>在 谷歌的网站 上，可以找到这样一个实践，它说：</p>

<blockquote>
<p>Google wants interviewing to be part of every Googler’s job<br/>
谷歌希望面试成为每个员工职责的一部分。</p>
</blockquote>

<p>然后在文章中，它列出了谷歌招聘团队对面试官们的培训和支持的方法，以此达成让面试工作可以成为每一个谷歌人工作中的一部分。</p>

<p>看完他们的做法，我在想这是否也是另一种意义上的 “全员招聘”。</p>

<h2 id="toc_0">一起做，高成长</h2>

<p>市场竞争激励，高素质人才难求，越来越多的公司将各部门力量投入到招聘中，不仅促进了招聘效果的提升，也给业务带来了更多发展。</p>

<p>Matt Renart 提供的 数据显示, 在市场部门的参与协同下，不仅招聘部门和市场部门各自都得到了好处，更使得企业增加了 35% 的销售额。<img src="media/14553496556586/sales-growth.jpg" alt="sales-growth"/></p>

<p>为了提升招聘体验和加快招聘效率，更多的部门在人力资源部门的引导下，让成员们投入到以下环节，提供更多支持。比如：</p>

<ul>
<li><p>Team 展示—— 团队成员、团队气氛 、团队间交流风格</p></li>
<li><p>部门多成员一起参加面试，投入到面试环节——面试并一起做出录用决策</p></li>
<li><p>投入到新人 Onboarding（接待、指定同事指导 ）</p></li>
</ul>

<h2 id="toc_1">成败在此</h2>

<p>招聘的实践环节中， 贯穿其中、也最受关注、关乎面试成败的自然是面试体验。<br/>
<img src="media/14553496556586/14553498995964.jpg" alt=""/></p>

<p>而在面试体验中，<strong>候选人与用人部门面试官的沟通对面试体验的影响最大 。</strong></p>

<p>比如谷歌，它之所以希望面试成为每个员工职责的一部分？<strong>主要还是因为相比公司职位与福利，候选人关更注与用人部门面试官的沟通。</strong></p>

<blockquote>
<p>谷歌内部调研显示，在招聘体验上，候选人提及最多的是他们与面试官的交流——对大部分候选人来说，这方面的重要性高于岗位类别、福利、也高于与招聘人员的交流；</p>
</blockquote>

<p>在中国，候选人的面试经历中，他们看重的最重要的因素不是招聘负责人，而是与部门面试官的，特别是用人经理。 2015 年人才趋势报告的数据揭示<br/>
<img src="media/14553496556586/14553504066840.jpg" alt=""/></p>

<h2 id="toc_2">结果不同</h2>

<p>招聘其实也是企业的一种销售——将企业岗位 “销售” 给合适的候选人。</p>

<p>求职者是公司潜在客户，好的、坏的体验带来极不同的结果。只是大部分的招聘人员未觉察或者不愿如此察觉。</p>

<p>好的实践，如谷歌，为公司带来了更多的资源。</p>

<blockquote>
<p>被谷歌面试过和拒绝的人员中，有 80% 的人说他们会推荐朋友来申请谷歌的工作。</p>
</blockquote>

<p>相反，不好的面试体验带来的不仅是招聘资源的损失，也是营收的流失。坏的实践，比如，一个容易忽视，不显眼的环节——面试后，候选人没有得到面试反馈，会如何呢？</p>

<blockquote>
<p>有 58% 没有收到目标公司答复的应聘者，较少可能购买该公司产品；更惊人的是，面试后没有得到结果反馈的人中有 65% 也有这样的倾向。</p>
</blockquote>

<p>结果大不同，你希望看到哪种结果呢？ </p>

<h2 id="toc_3">照顾好他们</h2>

<p>以上提醒我们<strong>一个基本事实：大家都喜欢好的面试体验，没有人喜欢坏的面试体验。</strong></p>

<p>你的候选人他们自然也不会喜欢。他们像你的客户一样，也希望得到优质的服务。</p>

<p>所以像谷歌一样，培养好面试官，照顾好候选人。</p>

<p>传递企业的优质文化，提升面试体验，别吓他们。</p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[职业发展：新年了，你还在为跑道纠结吗?]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/find-new-career-path.html"/>
    <updated>2016-02-10T10:11:59+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/find-new-career-path.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>今日文章主体文字写于 2012 -2013 年间，具体时间不具。</p>

<p>那是 2012 年某一天，朋友转发了下图一段话，问起我，人力资源职业从业者转型的原因——是这样吗？<br/>
<img src="media/14550703199125/14551552175569.jpg" alt=""/></p>

<p>在我看来，因工作太过繁琐和细碎、找不到成就感、工作得不到重视等原因而选择转型，对个人职业发展并不利。</p>

<p>为什么呢？</p>

<h2 id="toc_0">当时曾写到</h2>

<h3 id="toc_1">哪一类工作不包含繁琐和细碎的部分？</h3>

<p>我暂时找不出来。</p>

<p>是否先思考下，繁琐细碎部分的意义：庖丁解牛，游刃有余如何得来的？放弃解牛的机会，怎可能熟悉牛的机理，懂得何处下刀最后不费吹灰之力。</p>

<p>就算是庖丁追求 “道”，也得：</p>

<p>刀十九年矣，所解数千牛矣，而刀刃若新发于硎。</p>

<h3 id="toc_2">做不好工作，当然找不到成就感</h3>

<p>做不好当然就是有问题解决不了，但有问题解决不了就生出转型的念头？</p>

<p>如此——按这个逻辑走——碰到问题解决不了, 不提高解决问题的能力，直接逃避走人——转出去后一样会碰到问题——做的好才能带来成就。</p>

<p>成就有大小，简单来讲就是贡献越大成就越大，而成就感就不好评估了…</p>

<h3 id="toc_3">什么样才称之为 “得到重视”</h3>

<p>受重视的工作是怎样的？</p>

<p>处在战略地位的工作才是受重视的？企业，无人则止，人力资源战略难道不重要？HR 自己如果都站不起来，怎么支撑组织发展？</p>

<p>工作得不到重视，归根还是因为工作做不好，不能整合资源，当然这个道理好懂，难做而已。</p>

<h3 id="toc_4">跟领导适时反馈</h3>

<p>事情进展事情状况，信息给到上级，不重视也不会影响平时工作节奏。</p>

<p>如果汇报上去，领导重视起来，说不定就达到了被重视的期望。</p>

<h2 id="toc_5">今时别样来</h2>

<p>从上面旧文所见，当时我借用了毕业后不停告诫自己的话——有利工作的就是有利于自己—— 这个角度来 “答复” 她。</p>

<p>现在看来，跑工作，跑生活，它们自在一体，人生并没有那么多跑道。</p>

<p>人生如梭，新的一年又到。今天提这篇旧文，我想再加个角度：有利于工作的是否有利于家人，有利于身边的人？ </p>

<p>并借诗一首，前行路上，和大家共勉。</p>

<blockquote>
<p>苏轼《和子由渑池怀旧》</p>

<p>人生到处知何似，应似飞鸿踏雪泥。<br/>
泥上偶然留指爪，鸿飞那复计东西。<br/>
老僧已死成新塔，坏壁无由见旧题。 <br/>
往日崎岖还记否，路长人困蹇驴嘶。</p>
</blockquote>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[内部推荐：红包的故事]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/HongBao-story.html"/>
    <updated>2016-02-07T16:21:12+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/HongBao-story.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>又到一个新年，首先恭祝大家新年快乐，合家安康。</p>
</blockquote>

<p>今天我们来说下红包的故事。</p>

<p>几年以前，当时我所在的公司有一个习惯，每年春节，都会在放假之前给员工派红包。 </p>

<p>那一年刚好赶上公司换办公楼，新办公楼离市中心有半小时以上的车程。大家原本都是就近生活工作，新址搬迁后，大量的员工考虑重新找工作，也就意味着年后我们有大量的空缺需要补充。</p>

<h2 id="toc_0">内部推荐与红包</h2>

<p>为了完成这样的招聘任务，我们准备大量的招聘渠道。当时我们的内部推荐制度已经在运行，作为一个日常招聘的补充。不过当时参与的人员数量上还是一般，虽然发放的奖金也不错。</p>

<p>考虑到内部推荐不仅能减少我们在人员搜寻上花的时间和金钱，而且推荐过来的候选人在工作中的表现也往往是较优 (他们文化适应更好、更快融入工作），我们也在想尽办法去改进，比如在传播方面，我们不仅在邮件、Weshare（内网）发出悬赏职位通告，也在公司通勤车上发悬赏职位名单。</p>

<p>因为「红包」由我们人力资源部代派，派之前自然也是我们来封上千个「红包」。在装的过程中，我们招聘组的一个女同事灵机一动——我们要不要把「悬赏职位名单」也一同装入红包袋 ？ </p>

<p>于是一番讨论，在征得上级同意后，每一个红包里就装上了 2 份「利是」 ：除了人民币，另一份自然是我们的「新春版推荐倡议」。</p>

<h2 id="toc_1">感谢与拜年</h2>

<p>现在想来，当时可谓红包传推荐，利是红利一齐到。既给了新年利是，又鼓励大家来年给公司和员工带红利（人才和推荐奖）。</p>

<p>感谢一起努力过的同事、朋友。是你们让那些过往的岁月带着金黄的火花，点亮新春的绚烂。</p>

<p>在新春到来之际，Arvin 给大家拜年啦。祝福大家万事顺意，事业更上一层楼，舒心每一天。</p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[开放性招聘 008 ：左手预见，右手悠闲]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/growth-funny-and-happy.html"/>
    <updated>2016-02-02T19:32:19+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/growth-funny-and-happy.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>一般企业会认为，足以摆平或解决企业经营过程中的各种棘手问题的人，就是优秀的管理者或者核心人才，其实这是有待商榷。<br/>
俗话说：“预防重于治疗”，能防患于未然之前，更胜于治乱于已成之后，由此观之，企业问题的预防者，其实是优于企业问题的解决者。</p>
</blockquote>

<h2 id="toc_0">预见性招聘</h2>

<p>企业的发展越来越快，对人才的需求的也与日剧增，除了传统的被动招聘、救火式招聘，还可以做什么呢？</p>

<p>换一个角度，我们如果是和业务销售部门一样考察KPI ，我们是否会更主动？</p>

<p>招聘其实大部分时候，还是必须要做到预见性的准备，能防患于未然之前。</p>

<p>这次谈的预见性招聘，其实也是比较基本的实践。</p>

<p><strong>具体是在与用人部门形成周期性的沟通协调机制：</strong></p>

<ul>
<li><p>通过与用人部门沟通，如果能够提前了解部门未来的招聘需求、想法，提前储备人才，那自然是自己大家都有所准备，提前思考问题。</p></li>
<li><p>经常性与面试官沟通部门用人情况，包括不限于——员工表现、工作饱和程度、团队工作效率、员工离职预判、团队氛围，帮助预判招聘需求。</p></li>
</ul>

<h2 id="toc_1">具体行动</h2>

<p>比如：</p>

<ul>
<li><p>每年沟通用人编制的时候，就要与面试官沟通招聘计划。——年度招聘计划沟通、实施时间、招聘时间表、预计招聘方案（实施难度、人才分布、到岗时间）</p></li>
<li><p>平时工作中，在一些关键节点进行预防和预备：比如调整离职流程——在员工递交辞职信时，不仅强调要做离职面谈，也要求面试官提前通知HR，对于关键岗位的空缺，用人需求在审批的同时，招聘人员就可以储备、开始离职员工替代招聘。</p></li>
<li><p>如果离职人员较多，要具体跟进分析，根据离职情况对应实施不同的应对方案。继续招聘的同时，协调用人部门改进措施。比如发现每个月离职人员 离职面谈的跟进分析——用人部门的用人方式、团队氛围、工作压力应对，对应可以提供哪一类的辅助、留人、岗位设计方案；</p></li>
</ul>

<p>也可以是</p>

<ul>
<li>对关键岗位、常规岗位<strong>做好预案</strong>，比如，季节性和项目性的需求岗位，人才库里是否已经做到了提前储备人才。</li>
<li><p>还可以根据职位的工作要求，与用人部门沟通<strong>过渡方案</strong>，比如与用人部门分析使用实习生的可能性，如果部门适当地使用实习生 ，是否可以一定程度缓解人员短缺给部门造成的压力？同时提前培养人才？ </p></li>
<li><p>平时的沟通中基于员工的发展，也不妨委婉和用人部门领导沟通，提醒加强人才培养，锻炼 提升团队工作协同能力。</p></li>
<li><p>甚至，如果是有顶尖的人才需求、创意人才需求，还有必要提前储备人才，或者提前做好<strong>多招聘 2-3 个同类人才</strong>的应对方案。 比如，在这类岗位的面试中，如果候选人中第一第二候选人都是满意的人才，那么这个时候，则要更多考虑是否能够同时 都招聘进来——这个方案最好还是提前构思。当然这一块是紧密联系着企业战略的，这个也看招聘人员处在哪一级岗位，毕竟这决定了岗位上能获得的信息的多少。</p></li>
<li><p>为部门储备人才，也不光是做好人，也免不了要和用人部门沟通好，哪些人员是预备要淘汰，或因员工技能跟不上业务的发展需要，或因员工工作表现落后。这个时候两手工作都得做到。</p></li>
</ul>

<h2 id="toc_2">悠闲之外，更进一层</h2>

<p>大部分人眼中看到用人火急火燎的情况，很多情况下，无非是预判性不够，基本的操作不扎实。</p>

<p>正常情况下，做好预判性的招聘，大部分时候，是你 push 用人部门，而不是用人部门来 push 你。</p>

<p>真正困难而难以拔除的，还是个中各方利益的焦灼。 </p>

<p>这看起来已是招聘之外，岗位之外的事，事实如此吗？ </p>

<p>然而事实未必如此，6 个模块是手拉手一个环。 再想更进一层楼，还是得看见其中的各方利益的流动，扭成合力。</p>

<p>也许<strong>行动科学创始人、管理大师 阿吉里斯在一系列著作中论述的「第二型使用理论」是个好的脚手架，在这个路途可以帮我们预判并找到合力，照亮远行的路，用里面的策略走的远些。</strong></p>

<p>摘录如下，欢迎大家关注我们，一起挠猴子，一起探讨。<br/>
<img src="media/14544071880450/IMG_3432.jpg" alt="IMG_3432"/>  </p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[【开放式招聘 002】为什么他们更快找到你]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/14543852900847.html"/>
    <updated>2016-02-02T11:54:50+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/14543852900847.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>再好的招聘策略，也离不开好的招聘人员来实施。</p>
</blockquote>

<p>谁来实施呢，当然最好是出类拔萃的招聘人员。</p>

<p>他们能更高效地为企业找到合适的人才。</p>

<p>为什么呢？</p>

<p>我们先来看两类招聘人员。</p>

<h2 id="toc_0">两类招聘人员</h2>

<p>出类拔萃的招聘人员和一般的招聘人员最大的不同是什么呢？<br/>
<strong>我们不看特质，我们来看他们的行为</strong>。<br/>
毕竟我们是基于行为科学的招聘。<br/>
好的招聘人员与一般的有什么不同呢？<br/>
我们先来看一般的招聘；</p>

<h2 id="toc_1">一般的招聘人员</h2>

<p>他们对候选人的质量和录用的质量只有很小的影响力</p>

<ul>
<li>其实是个挂名，空有其名的招聘；</li>
<li>大部分时候，他们做很多的日常行政工作；</li>
</ul>

<h3 id="toc_2">一般的招聘人员的行为</h3>

<p>我之前一个课件提过，招聘要从被动招聘走向主动招聘，招聘被动人才。</p>

<p>被动人才是哪种已经在好公司或者好岗位上的优才，一般不主动刷新简历，而一般招聘人员的招聘是以守株待兔的方式来进行。守旧僵化不开放。比如</p>

<ul>
<li><p>他们大部分精力都放在等待上，等着别人投简历；</p></li>
<li><p>不使用新方法，使用千篇一律的方法获取、筛选、面试候选人 ；<br/>
​</p></li>
<li><p>一成不变僵化的招聘流程；</p></li>
<li><p>也不往外看，收集对手公司的招聘策略 、活动；</p></li>
<li><p>他们会更加关注成本控制、减少，而不是招聘质量；开拓不出有力的招聘渠道；</p></li>
<li><p>他们只是渠道供应商管理员—让外部供应商帮他们</p></li>
<li><p>他们花费大量的时间用于写、发布招聘广告等待收割主动投递者</p></li>
<li><p>他们花大量的时间为用人部门经理和候选人组织面试</p></li>
<li><p>他们不擅长私人定制 offer </p></li>
<li><p>不擅长背景调查，花了时间得不到有效参考信息</p></li>
<li><p>他们花费大量时间参加为主动投递者准备的招聘会，这些简历也许都能从网络获得</p></li>
<li><p>候选人入职后，他们不会跟进，调查招聘质量和招聘流程是否可以改进</p></li>
</ul>

<p><strong>与之相反，出类拔萃的招聘人员用不一样的方式，开放地招聘，主动地与候选人建立联系</strong></p>

<h2 id="toc_3">出类拔萃的招聘人员</h2>

<ul>
<li>主动搜寻人才</li>
<li>鼓动人才应聘</li>
<li>会卖岗位和公司</li>
</ul>

<h3 id="toc_4">出类拔萃的招聘人员都做什么呢</h3>

<p>我们现在看下他们主要的行为表现：</p>

<ul>
<li>他们快速、持续、自我驱动地学习</li>
<li>他们深入理解企业业务 </li>
<li>他们关注招聘质量，完成招聘后跟踪分析入职表现和满意度</li>
<li>他们能有效说服用人部门面试官，并有效合作</li>
<li>他们善于把握招聘优先次序，关注重点岗位和候选人</li>
<li>他们优先搜寻被动求职者</li>
<li>他们聚焦于与候选人建立信任关系</li>
<li>他们主动建立个人的人才管道</li>
<li>他们有特别的人才来源、渠道</li>
</ul>

<p>是时候重新考察你的招聘人员了！ </p>

<p>比如下图的招聘人员就已经关注到其中的几个方面了，为此值得高兴。</p>

<h2 id="toc_5">总结：习得的诀窍在哪呢？</h2>

<p>我们回过头来看，这些行为的不同，如何习得？</p>

<p>在看一遍【开放式招聘 001】提到的行动科学对理解的阐释：</p>

<blockquote>
<p>当有人问我们，你通常会在什么时候知道你已经认识某一事物了呢？<br/>
我们的答复是：当我们能够把我们所说的转化为行动的时候</p>
</blockquote>

<p>大白话就是不走阻力最小的那条路。<br/>
出类拔萃的招聘人员正是不走阻力最小的路的人。</p>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[面试官：最小面试手册]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/some-guide-for-interview.html"/>
    <updated>2016-02-01T11:06:16+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/some-guide-for-interview.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>一个简易的面试指导过程，最小面试手册</p>
</blockquote>

<p>2014 年 一朋友问我一些关于面试招聘问题，她自己公司用，自己招人。 </p>

<blockquote>
<p>Q: 这么多年的面试经验，有没有总结一些好问题</p>
</blockquote>

<p>网上一大堆啊 </p>

<blockquote>
<p>Q: 你发自内心的心得</p>
</blockquote>

<p>怎么判断回答问题背后的人，才是问题。</p>

<p><strong>初步从简历推断，从基本情况推断</strong></p>

<blockquote>
<p>Q: 那也要看面试者丢什么话让候选人发挥吧</p>
</blockquote>

<p>描摹出初步的评价，然后至少你看她三观</p>

<blockquote>
<p>Q 三观怎么讲</p>
</blockquote>

<p>关键结合岗位</p>

<blockquote>
<p>Q： 比如预算员</p>
</blockquote>

<h3 id="toc_0">她认同什么</h3>

<p>比如她对别人行为的认同。（侧面反映）</p>

<p>她认同哪些人，哪些行为，</p>

<p>预算员的话看她怎么去体现规划</p>

<h3 id="toc_1">生活是一个面向，工作也是一个面向 ，可以参合</h3>

<p>她买菜计算快不快</p>

<p>讲价厉害吗，是否/如何运用于生活 ？</p>

<p>那么就跳转到了——成本与质量意识要考察</p>

<p><strong>从她生活切入或者直接就项目经验切入</strong></p>

<p>其实就像做一道菜，她要关心菜价和要做成什么样的佳肴</p>

<p>就是规划能力和成本，质量意识的体现了</p>

<h3 id="toc_2">看人关心哪些</h3>

<p><strong>她才有深入的话题，她才能发挥表现自己</strong></p>

<p>问题是很灵活的，关键是你要把握好方向，知道你要考察的东西</p>

<p>她不一定关心时事，但关心时尚，不关系时尚，但关心投资</p>

<p>你就先问她关心/关注什么，切入生活或者工作</p>

<p>想得到岗位的人会给出她的答案的 </p>

<h3 id="toc_3">从用人的角度去问问题也很有用</h3>

<p>她根本不愿意和你谈三观</p>

<p>她只想谈技术</p>

<p>你一点不懂</p>

<p>那就没法谈下去了</p>

<p>技术上的你也了解一些，不一定要深</p>

<blockquote>
<p>好，跟你聊聊清晰多了</p>
</blockquote>

<p>如果一点都不明白，候选人会觉得自己浪费时间对牛弹琴</p>

<p>因为自身水平不够，看不出优秀的人</p>

<p>比如我不会阿拉伯语</p>

<p>你让我去听他说阿拉伯语</p>

<p>我不能判断她到底会不会 好不好</p>

<p>是吧</p>

<p>挖人的时候就不能都带着技术员吧</p>

<h2 id="toc_4">小结：</h2>

<p>不必怕问的不对，你少问，她多答。</p>

<p>开放性问题，或者让她谈对预算的认识，可以从大问题走向小问题</p>

<p>也可以问她，你做的最好的预算项目是，从小的范围进入大的范围</p>

<p>回答问题的人，有自身水平的高低，一部分问题用来淘汰一部分，一部分问题是挑出优秀的人，所以你的问题只要有层次就好。</p>

<p>必要的问题和充要的问题，在结构化面试和BEI行为事件访谈都可以使用</p>

<ul>
<li><p>使用必要问题，淘汰不合格的人</p></li>
<li><p>充要问题挑选优秀的人</p></li>
</ul>

<hr/>

<p>By Arvin Yu</p>

<p>。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[开放式招聘 007： 深入理解业务，带你去远方]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/understand-business.html"/>
    <updated>2016-01-31T23:30:46+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/understand-business.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>继续谈出类拔萃的招聘人员。</p>

<p>我在  <a href="https://yuyandong.com/openrecruit_series_1.html">放式招聘系列  (一）： 实施面向收入的招聘</a>中提到出类拔萃的招聘人员主要的行为表现：</p>

<blockquote>
<p>他们深入理解企业业务 </p>
</blockquote>

<h2 id="toc_0">1. 深入理解企业业务，让招聘人员有信手拈来的能力</h2>

<p>招聘人员 对人性和人格 的思考是一方面 ，<strong>另一方面实质还得扎根于企业业务。</strong></p>

<p>我们看一个救急的情景：<br/>
你的同事安排了岗位面试，但她临时有事不能来主持面试，急匆匆地电话你，你不得不去面试救急。</p>

<p>此时你没有时间再过多地准备面试的考核方法，你该怎么做好呢？</p>

<p>如果你对企业业务很熟悉，那么你知道你可以应对了。</p>

<p>因此这时候你完全可以在面试的过程中，根据候选人自身的特点（特别是可能的薄弱点 / 弱点）临时设定考核方法：</p>

<ul>
<li><p>对没做过管理的人，要求他做见面会的讲话，见面会中工作的布置（分工、团队人员的认识和了解）看他打开局面的应变；</p></li>
<li><p>对技术人员，要求他做方案的预测推演（推演的相关因素他是否会提到，推演的方面来判断他是否有掌握、研究思考过）；</p></li>
<li><p>对一般的蓝领工人想做白领工作，现场要求他拟邮件公告或者通知、或者让他操作数据软件 （ 基本的操作方法是否熟练、公告的内容是否达意）；</p></li>
</ul>

<p>平时你有思考过这些方法，并且对业务了解才能信手拈来。<br/>
不然还是早钻研业务通过业务点来判断用什么方法；而不仅仅是人的分类。</p>

<h2 id="toc_1">2. 深入理解企业业务，帮助我们与用人部门建立信任</h2>

<h3 id="toc_2">深入理解企业业务，才能清楚真正的用人需要</h3>

<p>之前我提到建立信任可以和建议——对比用人经理过往用人经历。</p>

<blockquote>
<p>我们来回忆下，我们都吃过鱼刺的亏，大部分直线经理也吃过手下不好用的亏，就像我吃过多刺的鱼肉的亏一样，那种感觉不好受。<br/>
不放心的感觉就如同害怕鱼刺卡在喉咙里或者已经“有哽在喉”了，要费力、费心力 担心 慢慢地剔掉刺。总之是不畅快。</p>

<p>有个建议，大家可以来看下——提倡用人部门领导做好记录/备忘录；一个是评估绩效用，一个就是选人时候用到了；<br/>
我们大脑是容易忘记痛苦的。容易好了伤疤忘了疼。记录的细节能帮助我们一起回忆当时。<br/>
回想以前的场景，用哪种人用得畅快？ 他们能很快想起来，要避免用哪种人；<strong>当然这个时候你要记住，重要的是回忆当时的行为，记录当时的行为</strong> ，这些才是有效的，而那个表现不佳的下属的性格往往可以略过；</p>
</blockquote>

<p>然而大部分的用人经理未必是有这个建立记录的习惯的，在对比用人经历的过程中，<strong>如果你不了解企业业务，你未必知道用人经理的经历是否适合本企业、本阶段。<br/>
如果不懂的业务，你也只能一味地附庸用人经理的意见了，不论他是否会犯经验主义错误。</strong></p>

<p>这个过程，如果你也熟悉业务，那么在倾听故事的同时，你就可以有所张驰地和他一起梳理。既对岗位职责进行了复盘加深了你对业务的理解，又得到一个可用框架，又促进你们的互信。</p>

<p><strong>当然除了以上对比用人经理的过往用人经验，还有横向的对比，对比其他部门的实践经验。其他内部、外部用人经理的实践经验。<br/>
而这些对比的过程中，同理，如果你也有很好地理解过企业业务，你自然可以和业务部门一起挑选和参考对标企业的实践经验。</strong><br/>
以免东施效颦 邯郸学步之苦。</p>

<h3 id="toc_3">深入理解企业业务，才能把握准确的用人节点</h3>

<p>我在之前还提到</p>

<blockquote>
<p>未来场景哪种人才组合才够用，建立一个战力预判；<br/>
我们要去雇佣一类人，一旦他们进入公司，他们的职业生涯可以在我们的企业中得到爆发性增长。<br/>
另一个面向是，与他们一起看未来，盘点人才，琢磨部门人员配置计划。比如：公司的明年的战略是这个，我明年需要的是什么样的团队来支撑呢，现有的哪些人表现不行，哪些还可以提高，还需要什么样的人来配合。</p>
</blockquote>

<p><strong>这个过程同样离不开你对业务的熟悉，以此为判断的基准，以便和用人部门达成一致。而不是你提出的建议出现窘境。</strong></p>

<p>除此之外，我们在招聘中，其实还经常用到一种招聘方式，即实施<strong>预见性招聘</strong>，具体是形成周期性的沟通协调机制：</p>

<p>深入把握企业业务你才能：<br/>
1） 每年沟通用人编制的时候，更快地与面试官达成招聘计划。——年度招聘计划节点、实施时间、招聘时间表、预计招聘方案（实施难度、人才分布、到岗时间）<br/>
2） 对关键岗位、常规岗位<strong>做好预案</strong>，比如，季节性和项目性的需求岗位，人才库里已经做到了提前储备人才。</p>

<p><strong>试想，如果招聘人员对企业的业务不重视，不了解，不深入把握，如何能够判断到以上需求呢？</strong></p>

<h2 id="toc_4">3. 深入理解企业业务，帮助我们与候选人建立信任</h2>

<p>企业某项业务在市场中的地位</p>

<ul>
<li>业务发展处于何种时期? </li>
<li>上升或者下降或者攻坚?<br/>
不同时期&hellip;</li>
<li>企业业务的竞争对手</li>
</ul>

<p>把握了行业发展才能有的放矢地与高级人才的沟通<br/>
才能给出职业发展路径，给出的发展路径才具有参考意义。</p>

<p><strong>以上都离不开招聘人员对企业业务的深入理解</strong></p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[开放式招聘 006：说服用人部门面试官，并有效合作]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/persuade-interviewer.html"/>
    <updated>2016-01-14T21:53:07+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/persuade-interviewer.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>我在 <a href="https://yuyandong.com/openrecruit_series_1.html">开放式招聘系列(一)</a>中提到，类拔萃的招聘人员他们主要的行为表现：<br/>
比如</p>

<blockquote>
<p>他们能有效说服用人部门面试官，并有效合作</p>
</blockquote>

<p>今天我简单讲下这点，有的会稍微超出招聘人员的职责范围，我先略过。</p>

<p>下面的几点建议，其实都是从基本的地方开始的。</p>

<p>实质就是围绕下面这点来谈。</p>

<blockquote>
<p>他们深入理解企业业务 </p>
</blockquote>

<p><strong>在建立合作关系方面</strong></p>

<h2 id="toc_0">当他们主动找过来的时候，我们要能提供建议</h2>

<p><strong>部门人员配置部分</strong> <br/>
部门总监们来咨询 HR 的政策的时候，大部分是部门出现了用人问题，他们来找适合政策的解决办法。 </p>

<p>​假如新总监到岗后要凝聚团队，他会用多种方式：比如手下员工涨工资、下属升职、增加人员编制。 会频频找到 HR。 </p>

<p>对应情境下，如何建议呢？</p>

<p>我们来看 3 点：<br/>
1）……<br/>
2）……<br/>
3）……</p>

<p>当他们没有主动找过的时候，我们要给出易用、有效的工具；<br/>
面试 / 用人决策的部分……</p>

<h2 id="toc_1">当他们没有主动找过的时候，我们要给出易用、有效的工具；</h2>

<p><strong>面试/用人决策的部分</strong>。。。。</p>

<p><strong>其中之一：</strong></p>

<p>我在北海吃到的一种最舒服的鱼，它刺少 （海鱼大部分鱼刺比较大，细的刺很少——大的确定的缺点就如同你看得见的大刺，小的没有），我以前吃得比较多是鱼刺细且多。而这种鱼 没有细的刺，居然不用剔刺。到嘴里不用折腾，畅快地一口吃到肚子里。虽然肉质没有淡水鱼那么嫩滑润。 但是畅快地吃，不用担心鱼刺卡喉。 </p>

<p>用人是否也可以畅快地用呢？</p>

<p>你不想吃到多的鱼刺，用人部门也不想。道理就这么简单。有效的应用方法是什么呢？</p>

<p>我们来回忆下，我们都吃过鱼刺的亏，大部分直线经理也吃过手下不好用的亏，就像我吃过多刺的鱼肉的亏一样，那种感觉不好受。<br/>
不放心的感觉就如同害怕鱼刺卡在喉咙里或者已经“有哽在喉”了，要费力、费心力 担心 慢慢地剔掉刺。总之是不畅快。</p>

<p><strong>怎么畅快地让用人部门能够畅快地用人呢？</strong></p>

<p>1） 有个建议，大家可以来看下——提倡用人部门领导做好记录/备忘录；一个是评估绩效用，一个就是选人时候用到了；<br/>
我们大脑是容易忘记痛苦的。容易好了伤疤忘了疼。记录的细节能帮助我们一起回忆当时。<br/>
回想以前的场景，用哪种人用得畅快？ 他们能很快想起来，要避免用哪种人；<strong>当然这个时候你要记住，重要的是回忆当时的行为，记录当时的行为</strong>，这些才是有效的，而那个表现不佳的下属的性格往往可以略过；</p>

<p>同时 也有必要理清当时的团队环境：以前手下如何好？好用在哪？  用完后——回忆当时关键的场景是什么？场景一般也是工作职责的内容。比如会议里、负责撰写报告时、技术难点出现时，与他们一起回忆。</p>

<p>这个故事，既要用人部门经理讲，你也要和他一起梳理。如此既对岗位职责进行了复盘，得到一个可用框架，又促进你们的互信。</p>

<p>2） 未来场景哪种人才组合才够用，建立一个战力预判；</p>

<blockquote>
<p>我们要去雇佣一类人，一旦他们进入公司，他们的职业生涯可以在我们的企业中得到爆发性增长。</p>
</blockquote>

<p>另一个面向是，与他们一起看未来，盘点人才，琢磨部门人员配置计划。比如：公司的明年的战略是这个，我明年需要的是什么样的团队来支撑呢，现有的哪些人表现不行，哪些还可以提高，还需要什么样的人来配合。</p>

<p>。。补上工具清单。。</p>

<p>这些他们心里面有数了，我们 HR 自己的工作才好开展。<br/>
如果沟通中，不考虑他们团队的过去和未来，只是为了定人头数而定人员编制，那是走形式。</p>

<p>不在平时建立合作关系，比如在需要你提供可操作建议的地方，你不出现；你就错过提取人员团队配置意图的时机，错过部门关系的助力时期，错过这些时期，那些嘘寒问暖可就不是锦上添花了，只能是功夫了。</p>

<p>参与到团队组建、配置的过程，好的招聘人员才能有效地和用人部门一同合作，发挥各自的优势。 做好战略伙伴。</p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[开放式招聘 005：全员招聘——内部招聘]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/internal_recruitment.html"/>
    <updated>2016-01-20T21:43:46+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/internal_recruitment.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>内部招聘，不仅促进规范内部人员的流动秩序，也是补充高素质人才的一种重要方式。 </p>
</blockquote>

<p>一些朋友问我，内部招聘是什么？ 是不是用人部门跟HR 说，那个人不错，给我调动我们部门吧就可以了呢？<br/>
 是不是员工说，我已经得到另一个总监的同意了，他同意让我去他们部门做xx岗位，然后就调过去呢？<br/>
 除非你乐意看到两个部门在拉锯，不然你得想想如何规范内部人员流动。</p>

<p>规范内部人员流动，有什么方法呢？我们来看看我今天的主角——内部招聘</p>

<p><strong>内部招聘其实源于内部人员流动，为了规范内部人员的流动秩序。</strong></p>

<h2 id="toc_0">不同风格的内部招聘</h2>

<p>从招聘的角度，以往从业经历中，我操作过 2 种不同风格的内部招聘方式：</p>

<h3 id="toc_1"><strong>A：高度定制的流动</strong>：</h3>

<p>这里的竞聘有一个起始条件：员工必须达到绩效标准才能得到晋升机会。</p>

<p>3个主要环节：选拔-培训-竞聘</p>

<ol>
<li><p>绩效达标的人才能被人力资源部门选出来，参加下一步的培训；<br/>
企业先挑选出部门内绩效表现好的员工，然后这批在各部门里达到绩效标准的人，脱岗1-2周参加内部训练；</p></li>
<li><p>进行短期的训练<br/>
这批人会在这个阶段接受短期的内训，参加企业依据上一级别岗位的素质要求开发的课程；</p></li>
<li><p>训练后才到我们平时意义上的内部面试 <br/>
组合式的结构化面试，出结果。日常工作的绩效表现和培训阶段的学习成绩也会成为面试的基数（影响结果/排名）；</p></li>
</ol>

<p>如果说上面的是<strong>被选择来参加高度定制的流动</strong></p>

<p>那么下面我说到的另一个操作则是<strong>自由流动</strong></p>

<h3 id="toc_2"><strong>B： 自由流动</strong></h3>

<p>这里的岗位员工个人可以自由申请，公司尊重员工个人的选择。</p>

<ul>
<li><p>企业在内部发布各个空缺岗位信息（开放岗位），员工根据此信息来申请；</p></li>
<li><p>申请的员工知会现直属上级，征求部门经理的意见；</p></li>
<li><p>同时该空缺岗位，招聘人员也会在外部渠道发布空缺职位招聘信息；</p></li>
<li><p>申请简历到达 招聘人员手上后，招聘人员根据简历情况，安排内外部员工参加面试</p>
<ul>
<li>此时的面试，一般都会有内外部员工参加。</li>
<li>根据不同人员的表现，进行打分，同等条件下，内部员工优先适配；</li>
</ul></li>
</ul>

<h2 id="toc_3">为什么它是补充高素质人才的一种重要方式？</h2>

<blockquote>
<p>水往低处流，人往高处走</p>
</blockquote>

<p>很容易看到，上面两种方式都能发现人才，因为有一个重要因素——人员的流动是倾向于往上流动。</p>

<h3 id="toc_4">它是内部人员发展的推进器。</h3>

<p>两种不同风格，作用的方式不同：</p>

<ul>
<li><p><strong>大浪淘沙——挑出来高素质人才</strong></p>
<p>机制里，推着你往前：<br/>
当同期的都参加过竞聘了，我们的员工会想：为什么我还没有呢？是个人哪方面表现不足呢，绩效应该还能提高吧，下次到我了吧？</p>
<p>机制里，不出色就掉队：<br/>
发展不起来的员工，慢慢跟不上需求，慢慢就被新鲜血液淘汰。</p></li>
<li><p><strong>毛遂自荐——高素质人才跳出来</strong></p>
<p>这个机制，提供机会。给个人选择的机会，意味着，一个开放的、 宽松的流动机会，只要有能力，申请了你就站在了展示的舞台。<br/>
展示后，如果成功，新的岗位，新的机遇。<br/>
而哪怕不成功，你还将能和内外部人才的对比，各位实力技能如何，我如何，我还需要哪些提升？内部面试官是很乐意与员工沟通，回去提升的同时，面试官一般也会关注到其中表现不错的员工——也会纳入人才库。</p></li>
</ul>

<p>内部招聘，不仅有效地保留了人才，更让人才有机会与企业一同发展，为企业发展提供火力。</p>

<h3 id="toc_5">它还是一个吸引外部求职人员的信号灯</h3>

<p><strong>不重视人才发展的公司，一般你不会地看到内部清晰的挑选机制。</strong><br/>
它也许会含糊其词/义正辞严：“对，你将能在我们企业得到很好的发展，你看这个通道那个通道。”</p>

<p><strong>而通常有上面两种形式的选人机制的企业，还是更值得你去关注的。</strong><br/>
为什么呢。因为它不是明显在说吗——“我给你机会要不要，要，那就来吧，我们的机会是可见的。”</p>

<h2 id="toc_6">目前实践如何呢</h2>

<p>然而这一块的数据和现实并不好看：<br/>
<strong>国外的数据</strong></p>

<blockquote>
<p>哈佛商学院教授鲍里斯 · 格鲁斯伯格（Boris Groysberg）在他 2013 年对高管预备项目参与者的调研中发现了同样问题：满分为 5 的条件下，受访者给其公司的上升通道打分平均为 3.2；相比之下，他们给现任 CEO 打 4 分, 给现任高管团队打 3.8 分。调查中的其他一些反馈也同样令人忧心：没有任何一项人才管理实践得分超过 3.3，岗位轮换等关键的员工培训项目仅得 2.6 分。</p>
</blockquote>

<p>亿康先达高级人才顾问，克劳迪奥 · 费尔南德斯 - 阿劳斯在高管论坛上进行的访问进一步证实上述观点：</p>

<blockquote>
<p>参与访谈的 823 名领导者中，只有 22% 的人看好他们公司上升通道；仅有 19% 的人认为，很容易就能吸引到最杰出人才。</p>
</blockquote>

<p><strong>国内数据</strong><br/>
来自Linkedin 2016中国人才招聘趋势报告数据显示<br/>
 <img src="media/14532974262719/14542125241167.jpg" alt=""/></p>

<p>在国内大部分企业在「内部招聘」实践方面还是没有制度化流程化，国内内部招聘的实践同样并不乐观。 <br/>
<img src="media/14532974262719/14542124868960.jpg" alt=""/></p>

<p>如果你不想企业内部人员流动导致部门拉锯，想内部人员和企业一同进步发展，想更多地吸引外部人才，在人才竞争中迎头赶上，那么选一种机制吧。</p>

<h2 id="toc_7">哪种好操作呢</h2>

<p>前者侧重服务企业发展，后者兼顾尊重人性。<br/>
前者侧重晋升，后者兼顾晋升与横向的流动</p>

<p>两种风格不同的实践，各有利弊。当然中间烦恼的事不少（可以讲一箩筐。。。。）</p>

<p>1）自由流动的弊端：</p>

<p>比如 我们看到尊重员工个人的选择也是一种尊重人性的做法：</p>

<ul>
<li><p>个人如果申请开放岗位，有一种情况，我们不得不思考：</p>
<ul>
<li>要么是员工觉出自己在部门内没发展或者不喜欢自己的部门，寻求好的发展机会。</li>
<li>要么是员工认为自己可能得到不同的发展，可以做出不同的贡献，得到提升的机会。</li>
</ul></li>
</ul>

<p>这个时候用人经理之间的协调。。。部门利益 个人利益 公司利益的协调。。。<br/>
此时倾向于哪方呢？既是公司文化也是部门管理的权衡了。</p>

<p>最终是要寻到其中的合力。</p>

<p>2） 高度定制的流动的弊端<br/>
高度定制的流动，凸显的是赛马而不是相马。然而它的另一面其实你还得思考：<br/>
比如</p>

<ul>
<li>你所谓的赛马真的是我想赛马吗</li>
<li><p>你所谓的赛马是真的在赛马吗</p>
<p>既然是定制，那么也不是那么好定制出来的，也是需要前期投入更多的资源，比如 根据素质模型定制的选拔标准、各个环节的训练成本。。。</p>
<p>高度定制的流动，它更是偏向于晋升的一种流动。</p>
<p>对于<strong>快速发展的企业，那么自然推荐高度定制的流动。</strong></p></li>
</ul>

<h2 id="toc_8">如何实施呢</h2>

<p>企业发展到一定规模的时候，为了有序地规范人员流动，不管是内部流动向上/横向流动，还是外部流动，企业有必要进行内部招聘，以引导流动的人才去到企业发展需要的地方。<br/>
如何实施呢？</p>

<p>请选择其中一种实施。</p>

<p>（具体实施需另起一文）</p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[开放式招聘 004：全员招聘——内部推荐]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/internal_recommend.html"/>
    <updated>2016-01-20T21:40:20+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/internal_recommend.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>内部推荐（又称员工推荐），是企业通过发动企业内部员工调用自己的人脉资源来帮助公司推荐优秀候选人的招聘方法。</p>
</blockquote>

<h2 id="toc_0">为什么内部推荐</h2>

<p><strong>国情如此：</strong><br/>
<img src="media/14532972201517/14542094564824.jpg" alt=""/></p>

<h3 id="toc_1">我们看2013 年的数据</h3>

<p><strong>高素质人才的招聘</strong>更具有竞争和示范作用，是招聘的典型故数据以此为主。</p>

<p><strong>数据告诉我们：</strong><br/>
1）<strong>高素质人才招聘更多来源于内部推荐</strong>——来自LinkedIn 2013 全球人才招聘趋势的数字<br/>
<img src="media/14532972201517/14535228351336.jpg" alt=""/></p>

<p>2）<strong>内部员工比猎头行动还要厉害</strong>——来自腾讯当年的电商部门</p>

<blockquote>
<p>通过内部伯乐这个招聘渠道招到的人才占到整个社会招聘的 48%，资深岗位内部伯乐的贡献率也达到 35% 之多——这让和腾讯合作的猎头们‘叫苦不迭’，他们不知道竞争对手是我们的内部员工</p>
</blockquote>

<h3 id="toc_2">2015年的数据 (图表来自linkedin )</h3>

<p>显示中国企业在2015年中招聘到的<strong>高质量员工有52% 来源于内部推荐</strong></p>

<p><img src="media/14532972201517/14542114978367.jpg" alt=""/></p>

<h3 id="toc_3">2016年的数据，只会升，不会降低</h3>

<p>一个是企业的招聘需求增加，二个是人才对自己的职业发展要求越来越高。</p>

<p><strong>招聘慢了的话，这个高素质人才就跑到别家公司上班了，哪怕你是口头预定了offer 给他。<br/>
一个优秀的人才，在市场上不出 1 周就基本上被抢空了。</strong></p>

<p>紧急用人的时候，HR 招聘人员动作再快（如果他没有做预见性招聘工作），也比不上一个部门全体来推荐的动作。<br/>
要知道某个狼性的企业有一年还特别 <em>要求员工过完年上班的时候，必须要给公司推荐 xxx 个人的。</em></p>

<p>显而易见，高素质人才的招聘本来就是资源的激烈竞争，内部招聘无论是成本还是时间上都是一个很霸气的存在——前提是你用好它，那么如何做呢？</p>

<h2 id="toc_4">内部推荐实施</h2>

<p>从下图 Linkedin 数据来看，大部分的国内企业的内部推荐的有效性还不到全球平均水平 ，可见（ 32%——&gt; 39%——&gt; 65%）仍然有很大的提升空间，能用来提高内部推荐的有效性，为企业高速发展提供更有效的支持。<br/>
 <img src="media/14532972201517/14542130001824.jpg" alt=""/></p>

<p>实施的时候有哪些节点呢以及要注意哪些？</p>

<h3 id="toc_5">一般节点</h3>

<ul>
<li>制定奖励政策</li>
<li>发布悬赏职位名单</li>
<li>制作内部推荐登记表，方便员工发送或打印提交 HR 及汇总</li>
<li>Weshare 网络和线下公告，比如 公司通勤车、茶水间、邮件</li>
<li>推荐进度反馈</li>
<li>内部推荐问答 </li>
</ul>

<p><strong>具体实施方法其实还有很多</strong></p>

<ul>
<li>分类大法，优秀的人周围也是聚集了更多优秀的人。比如统计出过去 12 个月里招聘过来的表现优秀的员工，重点让他们来推荐。</li>
<li>在招聘后，入职阶段。。。。</li>
</ul>

<h3 id="toc_6">特别关注点</h3>

<p><strong>内部推荐项目，详细定义激励的要素及操作的流程。</strong></p>

<ul>
<li>在试运行的过程中，调查参与推荐的员工， 问他们这个项目里哪些方面对他们的参与有促进作用？哪些方面还需要提升？并询问他们期望得到的奖励和激励的列表，其中哪些部分尤其让他们感觉到兴奋？</li>
<li>你也可以调查哪些没有参与的员工，哪些方面阻碍了他们参与推荐？</li>
<li>在奖励和激励的列表里，哪一个可能会提升他们的参与度？</li>
<li>走出去与其他公司 HR 进行探讨，鉴别和分享最有效或最新的方式，激励员工内部推荐</li>
</ul>

<p>其实内部推荐，基本的还是离不开全体员工参与的意愿。如果不能长效地做，只是打算试探、试试这个渠道/方法有没有效果，那么员工的意愿就会受到打击了——他也不是天天有朋友在找工作，也不是每一个朋友他都会推荐来的，企业在这一块如何做呢？</p>

<p>a）<strong>要做出示范效应</strong><br/>
示范给大家知道，比如这个员工一直有推荐，是不是给定个伯乐勋章呢，弄个定制的铭牌呢？该宣传的就要宣传。比如奖励的信息要让全体人员知道吧，鼓励的气氛要营造吧。 </p>

<p>b)   <strong>要做水磨功夫</strong></p>

<p>没有合适岗位的时候也要跟进员工推荐的简历，哪怕这个简历不合格不合适，也要跟进，该感谢的感谢，该保存进人才库的保存进去。可千万别弄个不更新的人才库。 </p>

<h2 id="toc_7">内部推荐补充：</h2>

<ul>
<li><p>高端岗位还可以深入使用 </p></li>
<li><p>如果企业规模小，用人急，怎么办？这个方法有用吗？</p></li>
</ul>

<p>它们其实都要指向——<strong>A级人才</strong></p>

<p>行业分布应该懂吧（又是一篇长文。。。）</p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[开放式招聘 003：全员招聘——面试体验]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/interview_together.html"/>
    <updated>2016-01-15T12:36:05+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/interview_together.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>招聘也是企业的一种销售——将企业“销售”给合适的候选人。 </p>

<blockquote>
<p>New LinkedIn research has revealed the striking results that emerge when marketing and recruiting  Not only do both departments benefit greatly, but the company as a whole does as well— to the tune of a 35 percent increase in sales. <br/>
大意：协同市场与招聘功能，不仅各自部门都得到好处，更使得企业增加了35% 的销售额</p>
</blockquote>

<p>求职者其实是公司潜在的客户，好的体验和坏的体验带来极不同的结果。</p>

<p>我们来看两个对比：</p>

<p>1）坏的招聘体验的影响，只是大部分的招聘人员未觉察或者不愿如此察觉。</p>

<p>昨天看到一份<a href="http://www.recruitingblogs.com/profiles/blogs/5-facts-you-should-know-about-the-candidate-experience">数据</a>显示：</p>

<blockquote>
<p>有 58% 没有收到目标公司答复的应聘者，较少可能购买该公司产品；更惊人的是，面试后没有得到结果反馈的人中有65% 也有这样的倾向。</p>
</blockquote>

<p>因为没有看到这份数据的调查样本范围，而且来自一个提升招聘体验的公司员工。这份数据还要谨慎看待，不过它倒是提醒我们一个基本事实：没有人喜欢坏的面试体验。 </p>

<p>2）好的招聘体验是什么效果呢？我们来看一份好的招聘体验带来的效果：</p>

<blockquote>
<p>In fact, 80% of people who have been interviewed and rejected report that they would still recommend a friend apply to Google. </p>
</blockquote>

<p>大意：<strong>谷歌面试过和拒绝过的候选人中有80% 的候选人还是会推荐他们的朋友应聘谷歌的职位。</strong></p>

<p>谷歌还有一个实践分享，它说：</p>

<blockquote>
<p>Google wants interviewing to be part of every Googler’s job<br/>
谷歌希望面试成为每个员工职责的一部分。</p>
</blockquote>

<p>然后在文章中，它列出了谷歌招聘团队对面试官们的培训和支持的方法，以此达成让面试工作可以成为每一个谷歌人工作中的一部分。 </p>

<h2 id="toc_0">为什么全员面试</h2>

<p>为什么这么做呢？ <br/>
上面我们看到，谷歌在招聘实践中很重要的一部分，其实是<strong>全员招聘来提升面试体验</strong>。<br/>
而面试体验的必要性，更多的故事你可以在<a href="https://business.linkedin.com/talent-solutions/blog/2015/03/5-tips-to-create-amazing-in-person-interview-experiences">这儿读到</a></p>

<h3 id="toc_1">谷歌</h3>

<p>谷歌为什么这样做呢？它说了 2 个方面的原因：</p>

<p>1）  相比公司职位与福利，候选人关更注与用人部门面试官的沟通</p>

<blockquote>
<p>谷歌内部调研显示，在招聘体验上，候选人提及最多的是他们与面试官的交流——对大部分候选人来说，这方面的重要性高于岗位类别、福利、也高于与招聘人员的交流；</p>
</blockquote>

<p>谷歌要更突出部门面试官在面试过程中的作用，不仅是因为候选人重视，也因为</p>

<p>2）企业在面试中不仅能找到合适的候选人，还有助于巩固企业文化，有助于增进同事情谊，也还可以增强现有员工对公司的归属感比如当员工对面试决策能发表个人见解，能够增强团队成员的归属感。</p>

<p>3）另外，我们也可以看到第三点：面试官团队一般都需要知道并把握部门的用人要求、以便挑选新人更快地协同作业、融入团队。如此公司的用人理念在招聘过程中传达给所有的同事，也一定程度上为他们预备成为管理者，所需的组建团队的能力。</p>

<h3 id="toc_2">中国企业</h3>

<p>那么在国内情况如何呢？情况其实和谷歌的内部数据一致。<br/>
Linkedin 的一份数据显示：面试经历中中国人才看重的<strong>最重要的因素也是与面试官的交谈，特别是用人经理的交谈，</strong> 招聘负责人反而是其次。<br/>
<img src="media/14528325658914/14542096331301.jpg" alt=""/></p>

<p>面试体验如此关乎人才得失，你也注意到了吧，这个<strong>体验的提升并不只是招聘人员工作，还得更多的部门参与进来</strong>，那么如何呢？</p>

<p>继续走老路吗？还是换种姿势拥抱变化呢</p>

<h2 id="toc_3">如何全员招聘？</h2>

<p>谷歌继续分享了它们的<a href="https://rework.withgoogle.com/guides/hiring-train-your-interviewers/steps/introduction/">训练面试官的实践</a>，感兴趣的点击链接可见具体内容。过于面试官的训练，我会另外一篇文章来介绍。</p>

<p>在我看来，为了提升招聘体验和加快招聘效率，还有很多做法：</p>

<ul>
<li>Team 展示—— 团队成员、团队气氛 、团队间交流风格</li>
<li>多成员一起参加面试，投入到面试环节——面试并一起做出录用决策；</li>
<li>投入到新人 Onboarding（接待、指定同事指导 ）</li>
<li>投入在试用环节</li>
</ul>

<p>以上是全员招聘的一些实践环节，范围其实很广。 </p>

<p>而之所以这么强调面试体验，<strong>是因为招聘体验已然关乎招聘成败。</strong></p>

<p>在 Linkedin 2015 年人才趋势报告的数据也揭示：<br/>
<img src="media/14528325658914/14542472634476.jpg" alt=""/></p>

<p>再次强调，好的招聘体验能带来更多的候选资源。</p>

<blockquote>
<p>80% of people who have been interviewed and rejected report that they would still recommend a friend apply to Google.<br/><br/>
被谷歌面试过和拒绝的人员中，有 80% 的人说他们会推荐朋友来申请谷歌的工作。</p>
</blockquote>

<p>除此以外，我所说的全员招聘还有<strong>两个很重要的组成部分</strong><strong>： 「内部推荐」+「内部招聘」</strong></p>

<p>我们在该系列继续探讨。<br/>
<a href="http://yuyandong.com/internal_recommend.html">开放式招聘 004：全员招聘——内部推荐</a><br/>
<a href="http://yuyandong.com/internal_recruitment.html">开放式招聘 005：全员招聘——内部招聘</a></p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[心智笔记：拥抱不确定]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/embrace_uncertainty.html"/>
    <updated>2016-01-22T21:39:29+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/embrace_uncertainty.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>看不清未来的时候，有些东西曾经这样启动过。</p>
</blockquote>

<p>2015年中，摘抄了部分书的句子，当时发在微博中，没打算发文，今天看笔记，看到它们<br/>
觉得还是挺有意义的。</p>

<p>在的历史里，它们伴生于“错误”中。 看不清未来的时候，有些东西曾经这样启动过。</p>

<p>一边是「错误」文化的重新框定，一边是「错误」并不是静止，而是动态。并且我们处于一个不确定的世界。<br/>
处在这个世界，没有行动是单面向的。</p>

<h2 id="toc_0">模糊不确定时——这样行动</h2>

<ul>
<li>丹尼尔.丹尼特&lt;第三种文化&gt; </li>
</ul>

<blockquote>
<p>当自然母亲要设计一个系统时，那是“多多益善，大家来开个晚会，然后不知怎么着，我们就造出了这个东西”这是个非常不同的组织结构。</p>
</blockquote>

<ul>
<li>格尔德.吉仁泽在《风险与好的决策》</li>
</ul>

<blockquote>
<p>不同行业、群体都有各自的错误文化。一个极端是消极的错误文化，人们不敢犯任何错误，无论是有益还是有害。一旦犯了错误，他们就会尽力掩盖。人们不可能从错误中学习、发现新的机遇。另一个极端是积极的错误文化，所有错误都是透明，人们敢于犯有益的错误，并能从有害的错误中学习</p>
</blockquote>

<ul>
<li>戴维.多伊奇 《无穷的开始——世界进步的本质》</li>
</ul>

<blockquote>
<p>易谬主义让我们不要寻求权威，而是承认我们可能一直在犯错，并努力纠正错误。我们通过寻求解释来做到这一点，好解释是难以改变的，改变细节会毁掉整个解释，这是科学革命的决定性因素&hellip;&hellip;而实验检验不是。</p>

<p>易谬主义者认为，就算是最好、最重要的解释性理论，在真理外也包含着缪误，因此他们随时准备好修正理论以做到更好。它的逻辑是，人不仅要试图修正过去错误观念，还希望在未来能发现那些迄今为止还没有人质疑或认为有问题的错误观念，并且修正。因此易谬主义是知识开启无限增长之路的关键」</p>
</blockquote>

<ul>
<li>唐纳德.A.舍恩《反映的实践者》</li>
</ul>

<blockquote>
<p>他以草图和空间行动语言为媒介，通过自己的做法展现出选址上的建筑物，这些做法也是一种实验。每个做法的结果，都是依照一种或一种以上设计词汇的观点，加以描述和评估。前后做法之间息息相关，而且每个做法都会创造出新的问题，等着设计者加以描述和解决。</p>

<p>奎斯特的设计方式就是找出一系列的做法、结果、因果关系、评鉴和进一步的做法。</p>
</blockquote>

<ul>
<li>丹尼尔.T.威林厄姆 《为什么学生不喜欢上学》</li>
</ul>

<blockquote>
<p>豪斯能从记忆中快而准确地获取正确信息，这些信息年轻医生也有，只是他们想不到而已。专门技能体现在犯的错误上。专家是”优雅地犯错“，专家在得不到正确答案时，那个错误的答案通常是个最佳的猜测。豪斯在做出正确的诊断前会花一点时间，但是他的猜测总是有根据的</p>
</blockquote>

<ul>
<li>邓肯.J.瓦茨《六度分隔》</li>
</ul>

<blockquote>
<p>当一个公司启动一个新的大项目的时候，参与的人们其实都还不知道这个项目如何进行。在变化迅速的行业中，从汽车到软件，在生产开始之前就完成设计的情况是没有的，项目效率的评估标准也是随着项目的进展而逐渐形成的。而且，没有一个人在整个项目中的地位和作用是事先确定好的</p>

<p>每个人都是从自己最初的、 一般的理解开始进入项目，并在随后和项目的其他参与者的反复交流中逐步明确和细化自己的职责。</p>
</blockquote>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
