<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[ Arvin Yu 的个人网站]]></title>
  <link href="https://yuyandong.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://yuyandong.com/"/>
  <updated>2021-06-21T12:30:35+08:00</updated>
  <id>https://yuyandong.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[写歌的故事]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/16242495943205.html"/>
    <updated>2021-06-21T12:26:34+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/16242495943205.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>有多少妙手天成 ，夹着的是妙手偶成呢</p>

<p>词人卢先生的歌词后记书籍，提到当时接到一个任务后，创作的情形：</p>

<blockquote>
<p>我赶紧走到书桌，拿出歌谱，按那人说的内容，一提笔便写。前写一句，中写一句，尾写一句，全都不衔接。边写我边讲粗言移语。 写了八句，只剩下中段副歌，怎么都写不好。</p>

<p>于是，拨电话给唱片公 司，叫他们先记下来。 &ldquo;中段呢?&quot;那人问。我说：&quot;写了两句，合用的。但是我认为， 这一段，可以‘啦啦啦，。开心嘛，合唱嘛，一家人高兴嘛，‘啦’ 便是高兴的表现。&quot;那人迟疑道：&quot;这……”我急截：&quot;成啦！ </p>
</blockquote>

<p>这便是灵感与自由吧，不然连“啦啦啦”的前八句都会没有。</p>

<p>不看其中的过程，当事人的说法，怕是不会知道：创作的无趣和乐趣，凝滞和转换中，才有了结果。</p>

<p>创作的人，总有自己的乐事。接到的任务，大概不少，不然如何靠写歌生活？没歌写的也不会靠这个生活啦。  那试试这样放手，不把任务当一回事，不把智识当一回事，不把结果当一回事，当当当给“前一句 中·写一句 尾写一句，全都不衔接”倒是难得。</p>

<p>场景里面，写不下来后，先交这部分稿，然后再当场抓到灵感玩耍——或者遇到更好的编辑，一起讨论，在交稿的当下再创作！顺了，成了。</p>

<p>不能时时如此，但偶尔为之，也是乐事啦 ——哪来那么多妙手天成呢，不过是妙手偶成。哈哈。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Adguard Mac 桌面端 广告过滤]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/16199279425828.html"/>
    <updated>2021-05-02T11:59:02+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/16199279425828.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>打开网页，发现页面广告冒了出来。</p>

<p>确认是Adguard 没有起作用。再App Store 下载 Adguard for safari 插件能去除广告；<br/>
应该是和某些软件起冲突了，搜索过程中发现网友提及 和利用 Network Extendsions 功能的软件冲突。</p>

<p><a href="https://kb.adguard.com/en/macos/solving-problems/big-sur-issues#shadowsocks">Adguard 官网帮助页面</a>提供的解决方案，有特别提到软件的 Enhance Mode ，现在用的Cxxxh 没有这个模块，网友提到 Cxxx Pro 版本有此模块，github 找到C Pro 的链接地址，然后安装。</p>

<p>类比官网的</p>

<p><img src="https://i.imgur.com/UZqf34r.png" alt="操作指导图"/></p>

<p>再Pro 上做了如下设置后，<br/>
<img src="https://i.imgur.com/gybpICP.png" alt=""/><br/>
然后改动Adguard 上的高级设置调整如下</p>

<p><img src="https://i.imgur.com/MWdhiL4.png" alt=""/><br/>
注意： 另外要改动Adguard 上面的网络</p>

<p><img src="https://i.imgur.com/d2bxfia.png" alt=""/></p>

<p>毕竟就是双DL模式啊，关联设置后，这两个软件就不冲突了。</p>

<p>20210523 更新：</p>

<p>因为经常出现不稳定的情况，后面我就不用Claxxxx 这个软件了。改用2ray 软件！不为折腾浪费时间和心情了！</p>

<p>新的工具用的很顺心，老的工具用的不顺心，有很大可能是它不适应新的形势了——及时做出判断，找到可替代的软件测试使用，在不稳定的情况下，有它的必要性。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[墙角一枝梅]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/qiang-jiao-yi-zhi-meigang-cai.html"/>
    <updated>2021-04-24T21:17:44+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/qiang-jiao-yi-zhi-meigang-cai.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>刚才老朋友问我如何招聘治疗师，我很不愿意提那段经历，也不想费时间去想以前的事情。让他翻我的博客。</p>

<p>抵不过老朋友的“胡搅蛮缠”，在一番胡扯后，两个以前用过推广过的面试技巧，从我脑海里面冒了出来。</p>

<p>一个是你和小朋友间的有趣的故事，一个是让对方讲一个童话故事给小朋友听。本着负责任的精神，简单和他再讲了这么做的门道。</p>

<p>这套方法帮助一个企业治疗人员倍数增长，你信不信呢？</p>

<p>哈哈 肯定不止这两个面试方法啊。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[面试中的心理安全和信任]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/16072386725625.html"/>
    <updated>2020-12-06T15:11:12+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/16072386725625.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>我们印象中的面试，是这样子的：简历通过筛选，进入面试环节，交流开始了（你以为有用的交流开始了）。</p>

<p>但很多时候，面试对话中，容易变成单向对话——由面试官问问题，候选人答问题。</p>

<p>这样的问与答，对话内容多半不坦率，即便不赞成，他也会藏匿于心，并不表明。</p>

<p>也有很多求职者，尽其所能表达、 表述个人经验。比如我以前遇到xxxx，比如业绩如何如何xxx，证明自己，胜任工作岗位。此类实际还是单向的表达————还真不能接通更多有效信息。</p>

<p>那如何让对话如何从单向咨询结构，改变为双方对话结构？ </p>

<p>我们先来看下面试者能做的小改变有哪？</p>

<h3 id="toc_0">转变对话关系 01</h3>

<p>面试者知道如何回答，但是除了回答外，你还有提问的时候，利用好它，转变对话中的关系。</p>

<p>面试中拉近你与面试官的距离的方式有很多种，这样的一些小技巧可以使用，比如：姿势模仿，比如问问题！比如你问对方 “我的日常工作是什么?” “怎样才能快速上手?” 措辞中假设自己已被录用，能帮助潜在老板在脑海里构建一幅与你共同开展工作的画面。 </p>

<p>与此同时，你可以观察他的反应。在你提问的时候，他是否有谈话的主动意愿？只是照本宣科吗？</p>

<p>如面试官主动与你展开谈话，多少意味着他有与你共事的意愿。当然在没有建立友善的关系前，你问上面的问题的机会和意义都不大。</p>

<p>上面问的类似问题，一定程度上，能激发他对你填补空缺职位的期待，同时你也有机会听到一些，他对你透露，关于这份工作可能的负面信息。</p>

<p>读到这里，也愿你在面试的时候，感受到阳光的温暖，舒适交流，徜徉其中。</p>

<p>（其他待续……）</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[不是白玫瑰，也不是红玫瑰]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15962966079740.html"/>
    <updated>2020-08-01T23:43:27+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15962966079740.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>你以为遇到合适的人。</p>

<p>当你在面试的过程中都很满意的时候，你准备发放 offer 了，然而在过一天你又见到一个更好的候选人。</p>

<p>你已经不断见了很多候选人， 10 多个人中，最好的是这个人了，你这么想。</p>

<p>又或者是这个人不行，但是一时半会又找不到更好的人选，我就先让他进来吧。工作一段时间后，发现人才也不错。</p>

<p>也可能是面试的时候，我没有想到他会是这样的表现，和推荐人的说法相差很大，我是不是先拒绝录用他先呢？</p>

<p>在搭建团队的过程中，身边的朋友多多少少会遇到上面类似的录用境况。</p>

<p>如何做好录用的决策？简单看两个方法。</p>

<h2 id="toc_0">避免简单面试</h2>

<p>不要相信一场面谈，直接经验在面试中震撼他人/面试单靠谈话效果差。马奇提醒我们。</p>

<blockquote>
<p>直接经验在人事决策中也有类似的误导性（ Dawes， Faust, andMeehl 1989 ) 。 很多组织在招聘选拔中经常使用个人陈述或者个人面谈等技术。系统而言，这样的直接经验给人的震撼超过了提供的信息应该有的样子，因此往往被赋予过高的权重。 结果，个人陈述，例如介绍自己的工作（ job talk )， 更有巧能降低而非提高人事决策的有效性。</p>
</blockquote>

<h2 id="toc_1">避免完美心理</h2>

<p>面试官们会在面试时，下意识地提升他们用人的要求：或是更高技能或是更多年工作经验、甚至远远超出工作职责描述的要求——总之新人越是优秀越好。</p>

<p>需求阶段已经确定好的标准，面试的时候，他/她会临时提高——<strong>无非是完美心理作祟</strong>。</p>

<p>针对这种明显的选人误区，有什么办法吗？</p>

<p>使用信件，通过邮件快讯，在显著位置里，让面试官们清晰看到。同时也无形中给予提醒。</p>

<p>往年我们曾经使用 【HR Newsletter】 和【每日招聘快讯】 作为传播工具，专门开设「优秀面试官访谈」以及 「他山之石」栏目，在每日快讯里把这个理念相关的故事、管理大师的理论摘出来，传递值得借鉴的面试实践案例、方法。</p>

<p>比如：我们不妨在信件里，让大家看到管理大师德鲁克对此的洞察：</p>

<blockquote>
<p>上帝创造人时，并没有想到他们将来要管理组织。人不是完美很难合乎组织的要求条件，并且人不是能够随意修改，人不过是<strong>大致符合要求</strong>而已。——《卓有成效的管理者》</p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[变慢的马丁.塞利格曼]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15962957610642.html"/>
    <updated>2020-08-01T23:29:21+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15962957610642.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>功夫高手宣扬武功为快不破，然而快不一定是好事。</p>

<p>心理学高手，马丁教授年轻的时候很喜欢打断别人。他是那种在他们刚说出几个字时，就会猜出他们下面要说什么，然后打断他们的人。</p>

<p>在一个交流会上，马丁碰到另一个叫爱德华的心理学家，这个人就让他很难受。当时他问爱德华一个学术问题，等他问完，爱德华一直盯着他，足足 30 秒没有砸眼睛（他说当时他确实在数数），整整一分钟过去了，他才得到回应。</p>

<p>爱德华的这一次长久停顿让他想起威廉在类似的停顿之后会说出些深奥的道理、问题。</p>

<blockquote>
<p>大约30年前，我在一次会议上遇到威廉，问他:“你认为做梦的进化功能是什么？威廉一直盯着我，足足5秒、10秒，30秒都没有眨眼睛（你可能不信，但我确实数了）。整整一分钟过去了，他说:“马丁，你认为醒来的进化功能是什么？</p>
</blockquote>

<p>爱德华高中时候开始在校队打四分卫，他说话也并不是慢吞吞的样子。</p>

<p>但为什么会变成这样？当时马丁很好奇。</p>

<p>你能教我变慢吗，爱德华？ </p>

<blockquote>
<p>我不总是这么慢，马丁。我过去很快，几乎像你一样快。我只是学会了变慢。在读博士之前，我的导师（指导社交而非学业）告诉我，我太快了。所以他每天都会让我读一个句子，并让我整个下午都坐在树下想这句话。</p>
</blockquote>

<p>马丁然后逐渐慢了下来，甚至比爱德华当时的速度还要慢</p>

<blockquote>
<p>我们一起读索伦·基尔克果（ Soren Kierkegaard）的《恐惧与颤栗》（ Fear and Trembling），每周一页。同时，我的妹妹贝丝教我超越冥思（ Transcendental Meditation，TM）。20年来，我每天花40分虔诚地练习超越冥思，逐渐慢了下来，甚至比埃德华当时的速度还要慢。</p>
</blockquote>

<p>为什么要慢下来呢？</p>

<p>研究表明执行功能，我们知道执行功能包括集中注意力、忽视干扰、记住并使用新的信息、规划行动、修改计划，并抑制冲动的想法和行动。而这些慢阶段，思维处在算法心智中，在慢的过程中，考虑更周全。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《庄子四讲》杂]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15837617426224.html"/>
    <updated>2020-03-09T21:49:02+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15837617426224.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>写于2012年4月10日 13：44</p>

<p>《庄子四讲》，“浑沌”以及“主体”，这两个章节太重要了，要写很多很多文字才可，可是我开了头结不了尾。<br/>
后面的太难说了，我读的还不够深入，没有把握总结到位，摘叙也变的困难；而撇开逻辑之类的，摘抄倒也不难，但离开了总结的意义。</p>

<p>此为不完结，以为后续……</p>

<p>前面简单摘叙过的<br/>
学习的过程、动作的形成、活动机制以及由一个机制向另一个机制的转换、‘天&#39;与&#39;人&#39;之分，这些；<br/>
未曾摘叙的<br/>
静观意识的‘游’、虚空与浑沌、身体作为一种可知亦不可知的活动、……；</p>

<p>“文本要求一种慢速的、一种接纳性的、注意细节的读法。”</p>

<p>“庄子感兴趣的不是知识论，而是我们主体的自由，是我们怎么能够从事物中解脱出来，从而采取恰当的行动。”</p>

<p>“我们的精神有一种自然的趋势，就是容易迷失在事物当中，在其中异化，因而影响到我们的主体自由。”</p>

<p>“我们在庄子当中发现的这些思想，对我们自己的思维能产生什么样的作用？”</p>

<p>1、通向静观的道路——我们内省自观的能力乃是我们一般视觉之基础与存在的条件。<br/>
……<br/>
2、退隐的道路——反归自身的潜力；</p>

<p>“列子自以为未始学而归。三年不出，为其妻爨，食豕如食人，于事无与亲。雕琢复朴，块然独以其形立。纷而封哉，一以是终。”——他反归于原初的朴素，安于自我，如同一块泥土，在纷乱的世界里牢牢守护自己，持守一体，终身不变。反归自我、反归“自身”，恰恰要与接受最谦卑的生存相辅相成。</p>

<p>久矣，夫丘不与化为人！不与化为人，安能化人。”老子曰：“可，丘得之矣！”<br/>
我抗拒自然的变化已经太久了！何况我还想要去变化他人呢！老子说：“这回你是懂了！”<br/>
3、第三条道路，取径美学；<br/>
……<br/>
……<br/>
……</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《庄子四讲》（一）]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15837616520341.html"/>
    <updated>2020-03-09T21:47:32+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15837616520341.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>写于2012年4月8日</p>

<p>书很薄，四个主题绕着“活动机制”而走了130多页。<br/>
没有过多的引用，繁复的考究，更多是阐述文本。</p>

<p>作者试图开辟新视野，基于他的认定：<br/>
1、庄子是在谈论具体的经验或是共通经验的哪一个方面，而不是推演概念；<br/>
2、庄子是在描述这些经验，非常精确，非常精彩，描述“无限亲近”与“几乎当下”的现象；<br/>
新途径就是“可以依靠这些描述去理解庄子的一些核心思想，而由此一步一步走进未能理解的区域”</p>

<p>第一讲：运作<br/>
共从三个对话文本进入阐释，“我们这样去研究《庄子》，同时打开了两个工作场域：其一是文本，要字斟句酌地重新读解；其二是根据《庄子》的启发，根据它给我们提供的一些崭新的观点去重新阐释自己的经验。<br/>
这种探索，我是从一些相对容易的文本开始的，……学习过程的不同阶段、动作的不可传授性、经过刻苦锻炼达成的行动之自然，等等……”</p>

<p>1、学习过程的不同阶段<br/>
“庖丁解牛”这个著名运作肯定是不可错过的。毕莱德说“我只关心文章开头的那段描述，也就是庖丁对他自己学习过程的描述”</p>

<p>庖丁为文惠君解牛，手之所触，肩之所倚，足之所履，膝之所踦，砉然向然，奏刀騞然，莫不中音。合于《桑林》之舞，乃中《经首》之会。文惠君曰：“嘻，善哉！技盍至此乎？” 庖丁释刀对曰：“臣之所好者道也，进乎技矣。始臣之解牛之时，所见无非牛者。三年之后，未尝见全牛也。方今之时，臣以神遇而不以目视，官知止而神欲行。依乎天理，批大郤，导大窾，因其固然，技经肯綮之未尝，而况大軱乎！良庖岁更刀，割也；族庖月更刀，折也。今臣之刀十九年矣，所解数千牛矣，而刀刃若新发于硎。彼节者有间，而刀刃者无厚；以无厚入有间，恢恢乎其于游刃必有余地矣，是以十九年而刀刃若新发于硎。虽然，每至于族，吾见其难为，怵然为戒，视为止，行为迟。动刀甚微，謋然已解，如土委地。提刀而立，为之四顾，为之踌躇满志，善刀而藏之。” 文惠君曰：“善哉，吾闻庖丁之言，得养生焉。”</p>

<p>2、动作的不可传授性<br/>
“轮扁斫轮”《天道》里的一个故事，“我们在此仍然只关注一点，既是论人对他的工作经验的描述”。</p>

<p>桓公读书于堂上，轮扁斫轮于堂下，释椎凿而上，问桓公曰：“敢问：“公之所读者，何言邪？”公曰：“圣人之言也。”曰：“圣人在乎？”公曰：“已死矣。”曰：“然则君之所读者，古人之糟粕已夫！”桓公曰：“寡人读书，轮人安得议乎！有说则可，无说则死！”轮扁曰：“臣也以臣之事观之。斫轮，徐则甘而不固，疾则苦而不入，不徐不疾，得之于手而应于心，口不能言，有数存焉于其间。臣不能以喻臣之子，臣之子亦不能受之于臣，是以行年七十而老斫轮。</p>

<p>3、经过刻苦锻炼达成的行动之自然<br/>
孔子观于吕梁的对话：<br/>
孔子观于吕梁，县水三十仞，流沫四十里，鼋鼍鱼鳖之所不能游也。见一丈夫游之，以为有苦而欲死也，使弟子并流而拯之。数百步而出，被发行歌而游于塘下。孔子从而问焉，曰：“吾以子为鬼，察子则人也。请问，‘蹈水有道乎’？”曰：“亡，吾无道。吾始乎故，长乎性，成乎命。与齐俱入，与汩偕出，从水之道而不为私焉。此吾所以蹈之也。”孔子曰：“何谓始乎故，长乎性，成乎命？”曰：“吾生于陵而安于陵，故也；长于水而安于水，性也；不知吾所以然而然，命也。”</p>

<p>三则对话文本中：<br/>
“都有一个人物在行动，引发了别人的欣赏或是惊异。那个人开始完全沉浸在自己的实践当中。别人向他提出了问题，他才停下来说话，并对他的实践加以解释。他的表述清晰透彻，言简意赅，因为它不需要证明什么；他行动所表现出来的能力本身就是一个充分的证明。他只是描述自己的运作，并且很自然就赋予了这一描述一种普遍意义。”</p>

<p>普遍意义——道</p>

<p>当文慧君看过庖丁解牛之后，他感叹道：“嘻，善哉！技盖至此乎？”技术居然可以达到这个程度啊？庖丁的回答，字面上是：“臣之所好者，道也。”“进乎技矣”。毕莱德翻译是：“你的臣仆我所喜好的乃是事物之运作，而不只是技术。”</p>

<p>而当孔子追赶上他的弟子，向河边那位男子提问的时候，他的问题字面上是：“蹈水有道乎？这样浮游于水有一个道吗？毕莱德翻译是：“您这么浮游于水有什么方法吗？”</p>

<p>“庄子笔下，‘道’这个词还不曾表示一种已经定形的概念，更毋庸说一种已经神圣化的概念了。……在他那个时代自由使用这个字是很自然的事，‘道’还不曾取得后来的那种权威性。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《庄子四讲》（二）]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15328538235660.html"/>
    <updated>2018-07-29T16:43:43+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15328538235660.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>写于2012年4月9日 </p>

<p>第二讲，天人<br/>
这一讲，讲的是两个概念以及机制的过渡</p>

<h2 id="toc_0">天 人</h2>

<blockquote>
<p>庄子使用‘天’的频率远远超过‘道’，而‘天’对他来说有一种更核心的意义，可以说‘天’乃是他思想核心上的一个概念。</p>
</blockquote>

<p>毕莱德从酒醉状态这一个特殊的机制开始阐释‘天’。</p>

<blockquote>
<p>夫醉者之坠车，虽疾不死。骨节与人同，而犯害与人异，其神全也。乘亦不知也，坠亦不知也。死生惊惧不入乎其胸中。是故逆物而不慑。彼得全于酒而犹若是，而况得全于天乎？圣人藏于天，故莫之能伤也。”</p>
</blockquote>

<p>天的机制是高级的，浑整的。</p>

<blockquote>
<p>他是从他自己思想深处萃取出的这一概念的，而这一概念指的是活动的一种机制。<br/>
在‘天’这一机制当中，活动自然是高效的。……因为这种活动是在我们所有官能与潜力共同整合之下产生的；这些官能与潜力包括了我们自己意识到和没有意识到的所有的一切。属于这一机制的各种活动”</p>
</blockquote>

<p>人的机制是低级的，意识的。而要理解‘天’这一概念，必须把它跟另一个概念放在一起，这就是‘人’。曰：“何谓天？何谓人？”北海若曰：“牛马四足，是谓天；落马首，穿牛鼻，是谓人。故曰：‘无以人灭天，无以故灭命，无以得殉名。</p>

<blockquote>
<p>‘人’是指故意的、有意识的活动，要低一级；而‘天’是指必然的、自发的活动，在某种意义上也是非意识的，要高一级。故曰：‘天在内，人在外，德在乎天。’知天人之行，本乎天，位乎得，踯躅而屈伸，反要而语极。</p>
</blockquote>

<h2 id="toc_1">低级机制向高级机制过渡</h2>

<p>要紧的是在意识活动与必然活动之间建立起一种恰当的关系。要让你有意识的活动妨碍你切入那些更浑整的，源于更深层潜力的活动形式。</p>

<blockquote>
<p>因为在这一转折的时刻，原来有意识地控制并调节活动的意识,突然被一种浑整许多的“事物之运作”取代，而这一运作则解除了意识一大部分的负累，使人不再使劲费力。这时我们所有的官能与潜力，无论是已知的还是未知的，都一同组合起来，往我们期待的方向行动了，而其共同协作现在已具备了必然的特征。这一转变乃是一切学习过程的最终目标，或至少是根本性的环节。</p>
</blockquote>

<h2 id="toc_2">有趣的‘忘’学</h2>

<p>毕莱德提到庄子在描述从低机制向高级机制过渡的时候，有好几处都使用到了‘忘’这个字。</p>

<p>颜渊问仲尼曰：“吾尝济乎觞深之渊，津人操舟若神。吾问焉，曰：‘操舟可学邪？’曰：‘可。善游者数能。若乃夫没人，则未尝见舟而便操之也’。吾问焉而不吾告，敢问何谓也？” 　仲尼曰：“善游者数能，忘水也。</p>

<p>他忘了水，因为他了解水。他成为了一个很会游水的人之后就把水忘了的。</p>

<blockquote>
<p>遗忘是熟练的结果。当深层的力量已开始起主导作用的时候，这种遗忘才会发生，一是才会放弃它的主管的角色而忘记自己。”</p>
</blockquote>

<p>比如学骑自行车的过程。。。所有的这些过渡，都是我们先前并不了解的官能和潜力发生了作用。要过智人的生活，以庄子的看法，就是要在适当时候能够让这些力量自由地行动。</p>

<blockquote>
<p>人往往对他们知识所认识的东西很在意，却不知道靠自己的知识所不认识的东西去认识。这难道不是一个极大的错误吗？”</p>
</blockquote>

<p>从低级机制向高级机制的过渡当中，意识会消失，或是部分消失，或是改变功能迷惑时发生变化。大部分情况下，意识必定是以某种方式在这种机制的转换中继续存在，我们才能从内部认识这些高级活动的形式，才能加以叙述。</p>

<p>这是一个新的经验层面，当我们讲一个动作或一系列的动作完全整合起来以后，在执行过程中，我们对之只是施以有限的控制，基本上只是监督而已。</p>

<p>意识将行动的责任交给身体以后，便脱身出来，有些像是居于其上了。这样，我所谓的身体便能够完成许多的活动，而其中一些甚至包含了极端复杂的精神操作，譬如说像言语的活动。当意识这样信任身体，它自己便获得了一种自由，可以转向别处，而行动却不会因此中断。我们可以一边做一件事，一边想另一件事，也可以发梦。但在这些时刻，意识也可以回头来顾盼正在进行的、由身体执行的活动，可以观察它。</p>

<p>在这些时候，意识一方面对身体的活动很了解，主要是通过机体知觉与运动知觉，但同时又与之保持一定的距离，处于一种旁观者的位置。意识在观看着一种不依靠它来执行，而且是以必然的方式进行的活动。</p>

<p>两种机制同时运作</p>

<blockquote>
<p>知天之所为，知人之所为者，至矣。知天之所为者，天而生也；知人之所为者，以其知之所知以养其知之所不知……”<br/>
庄子曰：“知道易，勿言难。知而不言，所以之天也。知而言之，所以之人也。古之人，天而不人。”</p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[招聘成功者]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15577587730932.html"/>
    <updated>2019-05-13T22:46:13+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15577587730932.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/15577587730932/MeControlXXLUserTile.jpeg" alt="MeControlXXLUserTile"/></p>

<p>（去年 5 月还在从事人力工作写的备忘，有在工作中分享。转做经营工作，深切体会用人时对成功者的需求更甚。）</p>

<p>做一件事情，大部分人会希望新招聘过来的人，来了就能用，用了就带来好效益。过于强调不用带教，反而忽略了<del>试错，</del>任何人都可能犯错，（部分人对犯错的忍耐度高）。</p>

<p>成功必定是持久的、恒定的，脱离特定情境。</p>

<p>企业要求招聘成功者，从著名公司猎挖对方的明星员工、骨干人员，料想如此招募到的将兵必能带来胜仗。可是打一场仗，就那么简单地由新来将领决定胜负吗？</p>

<p>招聘成功者，框定下来，你会发现这里面有一个关键点，就是人才的嫁接：人才如何在新的土壤里面，找到自己的营养并成功生长，结出【成果】？  简单来说，就是我们招聘进来的成功者，未来是否会在此成功？</p>

<p>一个人的成功，离不开他在企业所处的内外部环境，离不了所处的时空。成功并不是独立于时间与空间，也绝对不是普遍和恒定的，它是针对特定环境下具体的人的。产品、信息、人都不同，你很难判断某个在以前成功过的人，来新公司就一定成功。</p>

<p>我们把问题简单化，回到 【成果】两个字上。</p>

<h2 id="toc_0">成功必有成果</h2>

<p>创造出成功作品的人。意味着有作品，分为成功的作品和不成功的作品。我们所认为的成功，维度很多，我们必须抓住关键的点，不要所有的点都拿进来考虑，那会增加了认知的复杂度。关键的点是哪个呢？ 无非还是【时间和空间】，且在特定的点里取得成果。</p>

<h3 id="toc_1">空间上的成果</h3>

<p>成果的大小，看价值？ 不如先看影响范围，在部门内的影响，在公司内的影响，在行业内的影响。正面的影响称之为成功；</p>

<h3 id="toc_2">时间上的成果</h3>

<p>以前、现在、未来，是不是成功？ 那时的成果是，将来能不能同样出成果？</p>

<h2 id="toc_3">使用复制成功机制</h2>

<p>如何考察过去成功？ 里面的条件 5 W 因素或者行为事件考察；个人的作用占比；这些点倒是可行的。<br/>
而如何考察未来是不是能成功？是不容易获得，也是最难判断的，甚至是不可预测的。</p>

<p>我们知道：人类的所有活动，都是基于对环境的适应和探索。对此，詹姆斯.马奇提到两个方式，【低智学习】和【高智学习】。我们不妨先看低智学习，即复制成功。哪些人更可能复制成功呢？</p>

<h3 id="toc_4">理论层面——复制机制</h3>

<p>马奇提到，复制成功的 3 种机制</p>

<blockquote>
<p>第一种机制是试误（ trial-and- error）。所谓试误，就是亲自摸索、不断尝试，观察结果，复制与成功相连的行动，回避与失败相连的行动。</p>

<p>第二种机制是模仿（ Imitaton）。所谓模仿，就是观察其他行动者的经验，其他行动者采取什么行动获得了成功，那就采取什么行动，其他行动者采取什么行动遭受了失败，那就回避什么行动。 </p>

<p>第三个机制是天择（ selection）。所谓天择，就是繁殖与成功相连的属性（例如，规则、程序、形式），淘汰与失败相连的属性。……成功者的属性比失败者的属性更可能被复制（ Alchian 1950； Winter 1964: Baum and Singh 1994</p>
</blockquote>

<p>三种机制中选择？善于模仿，善于试误，成功可能性更大（当然仅仅是可能性）。这里可以算是复制成功者的一个基础“原理”，用来解答什么样的人更可能复制成功。</p>

<h3 id="toc_5">操作层面——成功者清单</h3>

<p>理解上面后，我们回到更直接的操作层面上， 善于模仿和试误的人，有哪些比较容易发现的外在表现？ 就这个问题，大家务必尝试建立正反清单——部门认可的成功者外在清单和不能招聘的成功者。 并在过程中，根据部门的考核细则，衡量面试中的考核因素，是不是两相一致。逐步制作一份经过实践检验的招聘成功者清单。</p>

<ul>
<li>哪些是成功者外在的表现呢？<br/>
引人注目的能力<br/>
沟通影响的能力<br/>
。。等等等 。。</li>
</ul>

<p>这个列表需要大家、用人部门去补充，必须基于本企业的阶段和实际情况。可能会出现妥协。<br/>
一旦需要过多妥协的时候，必须想想这样的人真的能拿出成果？</p>

<ul>
<li>不能招聘的“成功者”<br/>
言语上的成功者，不断给自己铺陈，宣传自己的成功，实质上无落地成果<br/>
没有切实的实践，仅仅是成功项目内的一个知情人<br/>
。。等等等 。。</li>
</ul>

<p>剩下的就是日常工作中的操作和迭代。当然这日常工作水磨的功夫是非常重要的。</p>

<p>清单的制作，偏向于经验主义，也需结合实用主义，不见得你记录了很多的成功案例，这份清单就能帮助你反映出成功者的特征、所需的条件。但是在具体的公司环境、部门环境里面，主导角色、主导任务没有发生大的改变情景下，当时形成的试错清单，就是很好用的脚手架。（原理上，我们用的是试误的范式去打造这个清单。它的情境包含一组选项和一个学习规则，每个选项有一个结果分布，学习规则描述的是如何根据过去的结果修改未来的行动。）</p>

<h2 id="toc_6">小结</h2>

<p>招聘成功者，需要我们以成果为导向，给候选人发放通行证。透过复制成功机制，我们知道善于模仿和试误的人更可能成功。在操作层面，我们结合企业实际情况，具体用人情景，从经过测试的外在表现清单，帮助我们发现契合的候选人。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[行动科学看价值观]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15834173416646.html"/>
    <updated>2020-03-05T22:09:01+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15834173416646.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>三个价值观</p>

<ol>
<li>有效的信息（valid information）</li>
<li>自由及信息的充分选择</li>
<li>对自己的选择有一个内在承诺</li>
</ol>

<p>以上是第二型改变的 3 个价值观。</p>

<p>可以通过它们去观察自己和他人的价值观是否在这条路径上。</p>

<p>学习与行动中，是否是能给他人有效的信息，不瞒，开放 ，全心的人，承认自己的不够，安全。</p>

<p>观察是基础，实质目标是作为一个行动科学者，介入事件，创造条件，使得 3 个价值观得以实现。</p>

<p>从价值观这个角度，小小写一点对行动科学的理解，也许，也会有人对它感兴趣。哦原来还可以用来理一理三观。附带还可以串过去理解依恋型人格。</p>

<p>真有兴趣的朋友，翻经典原著更合适。</p>

<blockquote>
<p>《行动科学:探究与介入的概念、方法与技能》作者阿吉里斯清晰并具体地阐述了行动科学立基的哲学和科学原则。主要内容包括：设计一门人类行动的科学；常规科学与行动科学的实践、方法和结果；为有用的研究和有效地介入培养技巧。</p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[重温马奇]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15834148834975.html"/>
    <updated>2020-03-05T21:28:03+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15834148834975.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>从笔记开始，是最快的成文方式。<br/>
这篇是回顾《马奇论管理  真理、美、正义和学问》笔记之后的摘抄和阅后感。<br/>
<img src="media/15834148834975/15834160105570.jpg" alt=""/></p>

<p>马奇告诉我们，如何在领导工作中，发现美和快乐</p>

<blockquote>
<p>然而对于一个领导者来说，说“这感觉太棒了”是正当的，特别是如果这样的快乐不是来自官位、职称、薪水之类的东西，而是来自工作本身的内在特性，来自展示创造力和做出成就的机会。再也没有什么比看见个领导者筋疲力尽、精力透支又不能从所做的事情当中获得快乐更糟的了。</p>
</blockquote>

<p>能把管理备忘录写出诗歌感觉的人，值得推崇。（马奇也是个诗人，诗歌最能表现矛盾和复杂）</p>

<blockquote>
<p>在人生里面，我们的义务之一，就是如果可能的话，让生活变得更加美丽一些，特别是在我们的平凡生活之中。对于那些能够打理一个小小的花园，让自己的生活更加美好的人，我心存倾慕。同样，对于那些能够写出优雅的备忘录，把它们看作诗歌而非仅仅文件的管理者，我心存倾慕。</p>
</blockquote>

<p>生活中，他给自己和朋友的忠告：谈论严肃话题之前，他得是对方的酒友，三年时间的酒友那种。（经常给人忠告的、好为人师的，慎言还是有必要的，不当的沟通会主导到错误的方向去。马奇大概很少会严肃。）</p>

<blockquote>
<p>马奇：我过去常常说，在和某人进行严肃的谈话之前，你至少要跟他做三年的酒友。不要开场就谈正题，要先创建轻松的环境，让他党得安全，从而敝开心扉，不管他说什么，都不要评判。</p>
</blockquote>

<p>访谈者问到他“伟大的领导者谦卑吗？ 我感觉我再也找不到比这个更好的回答了。</p>

<blockquote>
<p>我知道我只是沙滩上一颗小鹅卵石，但是我是一颗非常坚硬的鹅卵石。就是这种感觉</p>
</blockquote>

<p>如何去看和做，他有一个绝妙的建议。</p>

<blockquote>
<p>我曾经写过一篇文章，指出了领导者面临的一个问题：他们所生活的世界，要求清晰，清晰的目标、清晰的理解、精确的判断，等等；但是，他们所生活的世界，并不清晰，而是自相矛盾。这他们也知道。因此，他们生活在这样一个世界：他们必须说一套做一套。对于许多人来说，那是无法忍受的<br/>
文章的核心观点是：他们应该读诗。因为在大多数时候，诗歌近过两个镜头着世界，一个清晰的，一个模糊的。因为生活既清晰又模糊，人既可敬文卑酃。两方面同时存在，你必须同时看到它们，不要妄图调和它们之间的冲突。而要把它们都看作人生的本质。我不确定有多少领导者在我的说服之下去读诗，但是我认为，如果有很多的话，那会很好。你最好也去读一读。</p>
</blockquote>

<p>以前经常看到听到想到这么一句话：不辜负的时候去爱。。失去人的本质。这里马奇是基于身份角度去写的。人作为人的这个身份,它颂扬非结果主义人性观.</p>

<blockquote>
<p>伟大的热情、伟大的承诺、伟大的行为，并不是因为对伟大的结果抱有希望，而是因为愿意信奉正当人生随心所欲且不带条件的主张。堂吉诃德提醒我们，<strong>如果我们只在不被辜负的时候去信任，只在有所回报的时候去爱，只在学有所用的时候去学习，那么我们就放弃了为人的本质特征</strong>一一愿意在自我概念的名义下行动，不管结果如何。</p>
</blockquote>

<p>与结果主义是相反的。当然也不是全然的唐吉柯德式，毕竟他也自言，他将人推向唐吉柯德但是如果那人全然朝向了那一边，他也会去拉回来的。</p>

<p>不严肃，放松，也是随心所欲的一种实现吧。</p>

<p>最后还有一个绝妙的回答，对于写作，为何写作很有启发。看起来也是不错的和自己相处的方式。</p>

<blockquote>
<p>想法而非兜售想法。我是一个学者，我做一个学者该做的事情。我思考问题，做研究，把我的思想和研究写成文章，拿到专业杂志上发表。我写文章，与其说是为了表达我的思想，不如说是为了理解我的思想。</p>
</blockquote>

<p>学问，他所在乎的不在于是否有效用，而是美不美。想法是否迷人、让人眼前一亮——美丽事物的共通之处。</p>

<p>管理者要不要读学术理论？马奇这么回答我们</p>

<blockquote>
<p>面临意外问题或者未知问题的时候，学术知识的作用就会凸现出来。学术知识提供是的思考框架，而不是解决对策</p>
</blockquote>

<p>毕竟管理者要将学术和管理环境结合起来。因为学术提供的是框架。</p>

<blockquote>
<p>寻求实用建议，而学者顾问给了，那么管理者就该炒掉学者顾问。学看没有实践经验，对管理问题的背景不够了解，无法针对具体情境提出具体建议。学者顾问能做的，就是发表一些看法。管理者将学者的看法与自己对问题背景的了解结合在一起，也许能够找到更好的对策。是学术知识和经验知识的相互结合而不是相互替代带来改善。</p>
</blockquote>

<p>补充一点：马奇有名的垃圾桶理论，不是他自己提出的，他并没有居功自诩，他提到了迈克尔.科恩以及约翰.奥尔森 合写的</p>

<p>垃圾桶，其实不是象征着混乱，而是</p>

<blockquote>
<p>我们理论中的“垃圾桶”有两层意思。第一层，选择基本上是模糊的。有很多不确定、很多混乱，标准的决策制定理论不能很好地表征这些不确定性和模糊性。选择机会让各种各样互不相干的问题、对策、目标、利益和关注汇聚到一起，例如，一个主题为“停车场”的会议，可能会讨论研究计划、性骚扰、管理者薪酬和广告政策。然而，对于决策制定者来说，时间是稀缺资源，他们在某一选择机会上分配多少时间会影响到选择结果。<br/>
第二层，我们试图描述组织在垃圾桶情境下如何处理问题流、对策流和决策制定者流。我们的核心观点是。问题和对策之间的联系很大程度上取决于它们“到达”垃圾桶的同时性，选择结果取决于在选择机会上投入多少时间、多少精力，选择情境容易涌入过多的问题，只有在问题（以及问题的发起者）进人其他决策场之后选择才能作出，因此，问题一般得不到解决。</p>
</blockquote>

<p>2020年3月5日 21:45 改完</p>

<p>备：<br/>
马奇生于 1928 年，很早就成为学术界公认的大师。他在早期职业生涯所写的两本书，一本是与诺贝尔经济学奖得主赫伯特・西蒙于 1958 年合写的《组织》另外一本是与理査德・赛尔特于 1963 年合写的《企业行为理论》，是组织研究的经典之作。马奇于 1995 年从斯坦福退休.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[你去玩耍了吗]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15813805725485.html"/>
    <updated>2020-02-11T08:22:52+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15813805725485.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>只有孩子<br/>
才更多保留了玩耍</p>

<p>不过成年人也需要玩耍</p>

<p>东野圭吾不少剧情就这么会玩，小说《超.税金对策杀人事件》有这么一小段<br/>
<img src="media/15813805725485/15813808213703.png" alt=""/><br/>
注意看图片括弧内的文字 ，那是成人孩童的玩耍！不有拍案的感觉？</p>

<p>相反的是，成年人如果生硬地开发面向孩子的功能，那评论区难免成为孩童玩耍的地方 。<br/>
<img src="media/15813805725485/15813813893762.png" alt=""/></p>

<p><img src="media/15813805725485/15813815172516.png" alt=""/></p>

<p><img src="media/15813805725485/15813815172586.png" alt=""/></p>

<p>开发需求缺了玩耍，再在强迫之下，真的更多的五星“分期”到来。你（开发人员）不玩耍，他们（孩童）来玩耍。</p>

<p>事物发展的规律让你不得不玩耍，哪怕是在管理领域。</p>

<p>生于1928年的马奇与诺贝尔经济学奖得主赫伯特・西蒙于 1958 年合写了一本《组织》。</p>

<p>组织发展得兼顾长期和整体利益，并且积极探索。玩耍可以发现有趣的东西，探索不合常规的事物，在一致性之外开拓新的发展方向，提高组织的适应能力和生命力。</p>

<p>在《玩耍与理智》一文，马奇提到</p>

<blockquote>
<p>为了更好地在行动中发现目标、助长有趣目标的发展,我们还需要找到一种方法暂缓执行理智下达的一致命令。</p>

<p>这里,我认为,我们越来越明白我们需要什么了。我们需要的就是玩耍。</p>
</blockquote>

<p>马奇强调在理智之外，需要玩耍，如此可以发现有趣的东西。</p>

<blockquote>
<p>玩耍是故意暂时放宽规则,以探索有没有其他规则可选。</p>
</blockquote>

<p><del>不免让我想起了职业经理人概念所起源的宗教</del></p>

<p><del>&gt; 主说：我必使孩童作他们的首领，<br/>
使婴孩辖管他们。(以赛亚书 3:4 和合本)</del></p>

<p><del>哈哈，宗教也有好玩的地方</del>。</p>

<p><del>你不玩耍嘛？</del></p>

<p>当然事物是两面的，凡事不能太过分，玩耍也不能。</p>

<blockquote>
<p>总有一天,玩耍行为不是被终止掉,就是以某种有意义的方式被纳入智慧结构。规则的放宽是暂时的。玩耍者需要接受这一点。</p>
</blockquote>

<p>玩耍是智慧的工具，这个工具，马奇建议这么来用：</p>

<ol>
<li>第一,我们可以把目标当成假设。 </li>
<li>第二,我们可以把直觉当成真的。 </li>
<li>第三,我们可以把虚伪当成过渡。<br/></li>
<li>第四,我们可以把记忆当成敌人。<br/></li>
<li>第五,我们可以把经验当成理论。</li>
</ol>

<p>以上方法,每个都可以用来让理智型智慧系统暂停运行。这些方法都带有玩耍的性质。 </p>

<p>（如何有效玩耍，马奇给了很好的建议，大家有空不妨翻阅。）</p>

<p>欢迎联系 Arvin Yu ,  本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[须比猎头优秀]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/14529134316506.html"/>
    <updated>2016-01-16T11:03:51+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/14529134316506.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/14529134316506/15805709208651.jpg" alt="" style="width:1065px;"/></p>

<p>一些小案例吧，有些细节，对人才的招募体验、人才的竞争会有所帮助。</p>

<p>2013 年 x 月，所在企业一下子多了几个经理岗位空缺——因为供应链总监到任不久旋即改组团队。随后几个老外经理人被迫回芬兰，就顺出来了几个岗位。比如物流经理、道路经理，当然，某种程度上当时也算是为了降低雨季采伐的工时延误，而大刀阔斧改组。</p>

<p>先是让猎头看本地区同行人才，他们找来了几个人，没有合适的人。后面又让他们看看对手，发现Z经理，拿到猎头提供的联系方式后，下班后赶紧电话面试聊，聊的还算开心，1 个多钟头，时间不短，信息量不小，收获还不错。第二天将评估报告给总监，然后就安排了面谈，再过一段时间后他就入职了。</p>

<p>他业绩突出不仅林业道路领域，硬件上过关硕士毕业、 道路从业的几个资格证、 并在对手公司做了 6 年以上，从初级的经理到资深的经理。在当时，看是更难找到比他合适的人选了。</p>

<p>这样的人你能找到吗？不靠猎头的话？</p>

<p>优秀的你可以做到，但是不需要撇开猎头。</p>

<h2 id="toc_0">你同样在获取来自对手公司的人</h2>

<p>茫茫个人海中，你也知道TA在哪里。</p>

<p>在你看来，人才猎区的一个乐趣就是：人才分布里发现对手公司有些特殊的人才，且这个人才是你可挖过来的。</p>

<p>拿到岗位分析，分析人才分布地图。看人才是的分布点，城市、行业内外、市场、静态和动态的人才情况；对手公司人才结构，招聘结构 离职人员信息————这些信息点帮你构建人才地图。</p>

<p>至于如何获得这些信息，自有各种渠道，来自网站、 前同事、公司里面的行业专家、对手公司里跳槽过来的同事，各种掌故会告诉你外部难了解的信息。再加上猎头和新闻媒体上的人员变动消息，你可谓消息灵通。</p>

<p>但是不要排斥使用猎头，他们不仅能增加你的信息源，帮你获得其他资讯，比如对手组织架构、 经典项目成员；另外还能给你不少佐证的边角料/细节。</p>

<h3 id="toc_1">你还擅长鼓动人才应聘</h3>

<p>大部分情况下，你比猎头了解公司业务，比猎头更懂行业。这能帮助你鼓动人才跳槽。</p>

<p>鼓动人才应聘，最好的方法是让潜在候选人自己放下“盾牌”。盾牌有很多相关因素组成，比如说，围绕个人的基本心理需要——自主需要（autonomy）、胜任需要（competence）和关联需要（relatedness）。是一个不错的策略；</p>

<blockquote>
<p>自主性需要是指个体在活动中能自主支配自己行为的需要；胜任需要是指个体对自己的学习行为或行动能够达到某个水平的信念，相信自己能胜任该活动；而关联需要即个体需要来自周围环境或其他人的关爱、理解和支持，体验到归属感。</p>
</blockquote>

<p>满足这些需要就可激发人的动机，因为这些需要是自我发展的基础。</p>

<p>比如潜在候选人目前的工作是否开心快乐？ 他们是否喜欢目前的上级和团队？他在现在的工作中能学得吗？受尊敬吗？ 受重视吗？成长吗？总之你能找到他们希望的点，你能和他们深入沟通这些需求。身在企业，你有更多的内部信息，你能比外部更好地满足候选人的需求；（当然也容易被限制在自己的企业内或者行业内）</p>

<p>业务的理解，既来自用人部门领导，也来自团队成员，掌舵的人是谁，你找他了解，划船的是谁，你也需找她了解。舵手会告诉你 收入的产生的过程涉及的环节，哪里面的关键环节；划船的成员会告诉你更多的哪里面的细节；比如我们发现，面试体验高，候选人会介绍他的朋友来。 </p>

<ul>
<li><p>会卖岗位和公司，自然是多种方式， 基本的扎实地支撑点有哪些？</p>
<ul>
<li>内容集成：差异化地分析：公司行业地位，商业前景，团队文化、对应团队的员工发展 、工作模式、工作氛围、办公位置、薪资福利</li>
<li>内容发布——对应的渠道，对应的行动策略。。。。行动步骤</li>
</ul></li>
</ul>

<p>但是，你慢慢还是会发现，有猎头更事半功倍。</p>

<p>猎头好处多多，比猎头优秀，更多是想强调你能指导猎头去做猎聘的工作，你跟猎头在市场上有各自的信息圈子，候选人和你公司里面同事的圈子能给你不一样的信息。和猎头开展合作，也能让你互通人才流动信息、把握猎取的进度、掌控反馈和沟通的及时性。这个效用是合二为一的。</p>

<p>猎头资源是你的资源之一。不要弃之不用。懂得借用外部猎头的资源，企业 HR 要比猎头优秀，也是一个合格 HR 的要求。</p>

<h2 id="toc_2">你更能做猎取后的发展匹配</h2>

<p>光靠猎头，他能匹配发展吗？ 说不定<br/>
招募肯定还有更多的后续工作，也就是涉及到更深入地和人选合作。</p>

<p>猎取人才来之后，有很多工作需要你去跟进和协调。这些是配置的活。不算招募端猎头的活了，一般猎头也不会管，即使负责任想管，也真管不上那么多了。</p>

<p>挖猎过来，导致对手公司一年多都没有人接任，当然他当时建立了一套SPA流程，他原来带的人可以把工作按部就班带下去，但还是不如创建者更了解，创建者在的时候更顺畅。某种意义上也算是给对手公司的发展增加了一点人才障碍。</p>

<p>我和Z经过面试、 薪酬谈判，入职适应，再到部门内的门的小改组人员补充、管理沟通，一直有合作。 后来企业改组他所进来的发展受限，再加上家庭的原因，原企业再请他回去。</p>

<p>有一回，和HRD聊到一点他的家庭情况、原企业为何让他回去的时候，上级惊讶问，“他为什么愿意跟你说这些。” 无他，本职工作需要。</p>

<p>大猎头、经验丰富的猎头，操作这类岗位自然是得心应手，但是大部分的猎头，经验浅处理不到位欠妥的大有人在。遇到合适的人才，HR 必须自己去主导。当然不是说所有的环节都去主导，那没必要也还可能适得其反。只是说，整个协同协调更应该是 HR 去主导。保证高效地为企业赢得关键人才竞争的胜利。</p>

<p>（再说了，猎头可不管你企业是否会因多了这个人才会发展壮大，此家不合适，他把人选推另一家。）</p>

<!--Change Log 
201601161103 Arvin 初稿
202001291415 Arvin 修改成文-->

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 转出人力领域，从事经营管理工作后，发觉招聘高级管理人员依然是经营工作的一个重点。所以在这个不太好外出的假期，补充完善下以前的工作记录，作为以后的参考。<br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。<br/>
 </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[招聘优质管理人员，有路可循]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15802019247699.html"/>
    <updated>2020-01-28T16:58:44+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15802019247699.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/15802019247699/2020-01-29-14-47-12.jpg" alt="2020-01-29-14-47-12"/></p>

<p>发现其中有个案例还是蛮有意思的，对于从业新手来说，应该有点帮助。</p>

<p>源自一个区域经营管理岗位的面试安排。<br/>
当时和北京中心的HR M 在沟通，让其对接J 先生的面试。</p>

<blockquote>
<p>L &amp; M</p>

<p>你们好</p>

<p>初步沟通，J 先生：教育相关行业都可以接受，住在C阳区x号线附近。</p>

<p>目前薪资 税后  打包n0k-M5k（基本x5k+绩效提成）</p>

<p>周五时间可以，具体面试时间请 M 安排，多谢</p>
</blockquote>

<p>本很简单的一件事情，确认无误的安排，只需要对接时间就好。</p>

<p>可是后来，却接到 M 的回信说J先生不来面谈了。</p>

<blockquote>
<p>H<br/>
你好！<br/>
已与 J 先生联系，其考虑到薪资不能满足其要求，因此今天不参与面试了。谢谢！</p>
</blockquote>

<p>一开始接到北京M的回信，我很奇怪，我都已经谈好的面试，怎么就会不去呢？ </p>

<p>后面了解到具体对接的时候，出现了不少问题，比如不该她介入的薪资沟通，她过早地介入。</p>

<blockquote>
<p>M <br/>
你好！<br/>
我们找的不仅仅是北京C阳中心的负责人。<br/>
薪资你应该让 L总见完后再商量。</p>
</blockquote>

<p>北京的同事，回信表现出没认识到她处理的问题</p>

<blockquote>
<p>各位领导，好！<br/>
1、总部第一次与其电话沟通谈到薪资，具体情况未知；<br/>
2、北京与其联系，电话接通后，报公司名称，面试者就说不想过了；<br/>
我进一步问其原因，其回复：你们第一次谈的薪资好像满足不了我的要求，<br/>
因此我过去的可能性很小；<br/>
3、希望总部能与中心及时沟通，否则人家开口就说不来，让中心一头雾水呢。</p>
</blockquote>

<p>紧接着，再补来一封信，末尾还留下这么一句。“如果各位可以用薪资把人家再邀约过来，不妨试一试，可以让中心学习一下。谢谢！”</p>

<blockquote>
<p>各位领导，好！</p>

<p>关键是第一次已经沟通过薪资，联系上 J 先生后，人家开口就说不来，</p>

<p>再追问才告诉我薪资问题，而且人家都已经明确不来了，如果不是我追问，连原因都不知道。</p>

<p>再者，中心负责人的事情一直总部联系沟通，我只负责联系过来面试，一直来都是；人家听公司名称就说不来了。</p>

<p>如果各位可以用薪资把人家再邀约过来，不妨试一试，可以让中心学习一下。谢谢！</p>
</blockquote>

<p>同步当时也为给我所在部门的同事示范/指导，下次遇到此类情况如何处理，当时给她们提醒了这三点：</p>

<p>你们的沟通中应该注意理解——「目前薪资 税后  打包X0k-X5k（基本X5k+绩效提成）」<br/>
然后通过 3 点吸引候选人</p>

<ol>
<li>市场前景</li>
<li>职业前景 发挥能力、区域管理</li>
<li>薪资上我们有 n0k-m0k 左右的岗位</li>
</ol>

<p>围绕这三点我再给人选再次电话沟通。</p>

<p>并给她们指出 M 跟 J 先生沟通中，暴露问题如下：</p>

<ol>
<li><p>薪资范围不确定，职位中的薪资范围已低于 J 先生现有薪资待遇较多，虽然有说open谈，但是之前尚无具体范围，难以信服。</p></li>
<li><p>J 先生之前有管多家中心的运营，这个职位目前是负责c阳中心的运营，会让人觉得职能弱化，加之在初次电话沟通里面并没有对这个进行合理的引导和解释</p></li>
<li><p>对于公司的行业前景和职位的发展空间，在初次沟通里面没有详细的介绍，很笼统的提并未吸引到对方。</p></li>
</ol>

<p>综上，对公司相应的业务不熟悉，谈判技巧有欠缺。</p>

<p>最后，J 来参加了 2 场复试，最后确认录用。</p>

<p>欢迎联系 Arvin Yu  . 转出人力领域，从事经营管理工作后，发觉招聘高级管理人员依然是经营工作的一个重点。所以在这个不太好外出的假期，补充完善下以前的工作记录，作为以后的参考。</p>

<p>本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。<br/>
 <br/>
<!--<br/>
[当时怎么沟通的呢？ 大概如下](mweblib://15802764836180)<br/>
--></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[事上磨练. 一解]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15797025486516.html"/>
    <updated>2020-01-22T22:15:48+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15797025486516.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>在旷世奇才西蒙眼中，世界就是一座有着多个房间和无数分岔口的城堡。「经过这个花园或者在城堡中移动，在百转千折中经历人生的意外和惊喜。」</p>

<p>对他来说，人生就是一场探索，无尽的迷宫中探索；而对于其中太多太多的杂乱无章的问题，他乐意用启发式搜索，这能给他带来意想不到的结果。</p>

<p><img src="media/15797025486516/15797025774830.jpg" alt="" style="width:414px;"/></p>

<p>经得住事，事上磨练，对应现代，可以用心流来理解。（待插入心流相关说明）</p>

<p>而通往心流的道路，实践可能路径很多</p>

<p>心理学教授丹内特喜欢钓鱼，一些建议微小但很有趣。仔细想想又可作为人生教义。比如怎么个不浪费生命呢？有点耐心，不断制造/获取新鲜经验。</p>

<p><img src="media/15797025486516/15797025774518.jpg" alt="" style="width:414px;"/></p>

<p>不管是过一个不浪费的人生，还是想要有个有趣科学发现的创造人生。两位教授的做法，某种意义上，异曲同工。</p>

<blockquote>
<p>人生在于体验，不在于种种总结和提炼。  赫伯特.西蒙</p>
</blockquote>

<p>记于 20200123 返家途中</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[企业招聘解说]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15054546901222.html"/>
    <updated>2017-09-15T13:51:30+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15054546901222.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>（test）<br/>
任何企业基于一般的考虑，都是涉及目标的达成。</p>

<p>达成目标就又涉及使用的策略；具体到招聘就是招聘策略；</p>

<p>定好需求，选一定渠道，主动寻找，安排面谈 整个流程里面在哪些环节可以优化？也会逐步清晰。</p>

<p>目标由企业的战略／业务决定；当下的任务，未来的任务两种任务；</p>

<p>使用策略去达成目标，一定有支撑体系，一般有组织架构和团队实力来体现；</p>

<p>策略和支撑体之间一定有一个空间，gap ，行动来跨越这个差距。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[天空闪烁的画卷]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/15046754947718.html"/>
    <updated>2017-09-06T13:24:54+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/15046754947718.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/15046754947718/15527973808690.jpg" alt=""/></p>

<p>晴朗的夜空里，如果将视线掠过一颗颗闪烁的星星，你会发现那里有猎户、有牛郎、有织女，有天鹅，各种星座行空而出。</p>

<p>在信息的空间里，进行经验、信息的获取，你同样会发现，一旦你找到那些闪烁的信息点，串接起来，你也可以打造熠熠生辉的信息星空。</p>

<p>如何找到闪烁的亮点呢？</p>

<h2 id="toc_0">坏结果好过无结果</h2>

<p>从结果里面找亮点。</p>

<p>夏日里，出游，江边日晚，你急需过到河对岸，前路无桥，如果你以现有能力去设想未来，很多念头就会让你犹豫——我能不能游过去，我有没有船，我去哪找船，我如何找到船？ 思前想后，你大概会想，我还是先练会游泳，我还是先去找到船吧。</p>

<p>一部分人求稳重，万事周全，完备后方动，迟迟不跳入泳池。不停地想，不停地问别人怎么游、不停地看书和视频，想着怎么游。</p>

<p>有一部分人会直接跳到泳池，不说自己不会游泳，在跳入后，生存的欲望逼着他想尽各种办法，游到泳池的另一头，然后跳出泳池。</p>

<p>如果你一直基于最初的信念来准备，你会很容易陷入不断准备、不停准备，天天都在准备的过程中，最终很难扩大自己的舒适区。</p>

<p>相比不停准备着的人，创造者更多会则基于所<strong>想做的新事情所需的行动</strong>来行动。创造者敢于想象，于做中，实现<strong>“无”中生“有”</strong> 。比如日本一位经营巨人曾著书中讲述他成功的秘诀，提到</p>

<blockquote>
<p>你不要基于现在的能力去设想你的未来，用现在的能力是做不出多少新事情来的。</p>
</blockquote>

<p>更希望你我像这位设计师这般「即使你不知道在做什么也要认为你知道在做什么，去做即刻」。因为一旦去做，你会发现任何事物都是草案，Done Is The Engine of More。 一旦去做，就会做出一个结果，<strong>坏结果也好过无果而终！</strong> </p>

<h2 id="toc_1">继续如饥似渴</h2>

<blockquote>
<p>stay hungry , stay foolish . ——Steve Jobs </p>
</blockquote>

<p>大家对乔布斯的这句话耳熟能详，今天更多想从行动科学来谈，然后结合多元学科技能的锻炼，来做行动实践。</p>

<h3 id="toc_2">品尝坏结果</h3>

<p>我们先回过头来看，行动中反映对错误的框定——为什么坏结果也好过无果而终呢？</p>

<p>在复杂与不稳定的世界，当公司启动一个新项目时，参与的人通常不知道这个项目如何进行。</p>

<p>尤其是变化迅猛的行业，比如软件行业（快速迭代），在动手之前就完成设计的情况是没有的，项目效率的评估标准也是随着项目的进展而逐渐形成的。而且，一个人在整个项目中的地位和作用也很难完全事先决定好。即使是管理团队成员，大部分情况下，每一个人也都是从自己最初的、 一般的理解开始进入项目，随后和项目的其他参与者的反复交流中逐步形成明确和细化的可行的职责。</p>

<p><strong>这样项目，你认为会成功吗？</strong>如果不成功呢？ 看看你身处何种企业文化中，比如谁背锅？</p>

<p>我们不难发现在不同行业、公司都有各自的错误文化。比如底下人一定是背锅的。or 鼓励下属多尝试。大部分国人会默认自己处在消极的错误文化中，不敢犯任何错误，无论是有益还是有害。如果犯了错误，他们就尽力掩盖。这般下去员工不可能从错误中学习、发现新的机遇。</p>

<p>另一端则是积极的错误文化，人们对错误框定的不同，错误透明度也高，人们敢于犯有益的错误，并能从有害的错误中学习。因为对错误框定的不同，哪怕项目失败了，参与人也能为下一次项目储备经验工具箱、并预警。相对来讲，进入第二种文化的公司无疑就幸运得多（可以悠哉一点，更多地【行动中反映】。（如何行动中反映，请大家参考管理大师阿吉里斯《行动科学》系列书籍）</p>

<p>应该没有人愿意一直品尝坏结果。 如果想少品尝坏结果，那如何避免不必要的损失呢？</p>

<p>看了穷查理宝典，大家都知道芒格使用【思维格栅】对抗认知偏见，减少损失。对以下两种偏见的对抗，他认为花一生时间都不为过。不管对抗【锤子倾向】还是既得利益群体带来的【动机偏见】。换个角度也可以理解为要学会</p>

<ol>
<li>拥用多个锤子，对不同钉子用不同锤子；</li>
<li>拥有多种职业技能，站在多个职业群体角度考察动机；</li>
</ol>

<p>比如他做投资决定，他就会在格柵上列出他的思考过程。从各种学科的角度来看不同位置的格柵中有几盡灯亮。灯亮了既是可行，灯灭既是不可行。 </p>

<blockquote>
<p>当我转到下一段代表心理学的格柵处，又有几盡灯有了起来。<strong>如果我在第三段、第四段也看到有灯亮，我明白了， 对自已的决定有了充分的信心。</strong>我开始时的不确定的想法被肯定， 反之当我思考这个问题时，格柵中都在灯灭，我会认为它是我的决定不能进行的清楚标志。</p>
</blockquote>

<h3 id="toc_3">寻味“最小行动积木”</h3>

<p>格栅这么有用，我也在收集自己的格栅，我把他们称为我的最小行动积木。比如我会从行动科学和理性思维角度来框定【害怕】，搭建行动中反映的最小行动积木。</p>

<blockquote>
<ol>
<li>人们也不会擅长思考可能会证伪他们假设的例证。 《机器人叛乱》</li>
</ol>
</blockquote>

<p>假设你的出发点是【害怕】。害怕的反向是什么呢，是【希望发生的】。不擅长思考/想象证伪害怕的事例出现的时候，等同于不擅长思考希望发生的事发生。</p>

<p>一般人害怕未来的不好的事情发生，拒绝未来的一个面向，即那些不好的将来。【害怕】，则会下意识假设未来不好，而人们不擅长去思考证伪的例证——未来很好——因此未来的好也会因害怕而被遮盖。</p>

<p>从未来去寻找答案，而不是从过去去寻找答案。害怕，太依托于过去。因为过去而害怕，因为未来的不好的事情可能发生而害怕。都是阻滞了未来的好的方面的道路。</p>

<blockquote>
<ol>
<li>实践者经常会陷入道德价值、目标、目的和利益的冲突。From《行动科学》</li>
</ol>
</blockquote>

<p>面对【目标冲突】，人们偏向回避它或控制它 坚持不更改。 害怕，因而不做暴露自己的事情，不承认自己的脆弱，而采取保护自己的策略、防卫性策略；而一旦防卫，就会关闭对【冲突】的探索通道，信息就此被堵上了，你就获取得不到【全面有效的信息】。</p>

<p>反过来，与其害怕，不如往害怕的方向去做，投身在害怕的河流之中。在害怕中反映，它属于<strong>行动中反映</strong>的加强、细分。这起步，在我看来是一个<strong>行动中反映</strong>的最小行动。</p>

<p>最小行动也会带来结果。这些积木积累下来，帮助我不断构建、完善认知结构；对这些行动积木的玩耍，也自然会输出成文，连结自己的外脑。</p>

<h3 id="toc_4">社交厨房造佳肴</h3>

<p>有一天我在群里@群友 Y ，说我刚看到海蒂格兰特的这段文字，这个观点可以用于指导招聘。</p>

<blockquote>
<p>如果你想奋斗之路更有趣，试着想想“进步”，而非“表现”。那些目标为学习、成长和发展技能的人在学校及工作岗位中更爱他们所做的一切。</p>
</blockquote>

<p>海蒂的导师卡罗尔.德韦克也将【进取型】【固定型】的分类实验于企业招聘实践，去年哈佛评论周刊 刊发了她的一篇文章，感兴趣的朋友可翻文章摘要）</p>

<p>然后 Y 回复：「嗯嗯。有道理。其实 Gamification （游戏化）也多次谈到这个问题。关注进步，而非表现，本质来说，就是加强短期反馈。」同时 Y 也表示进取时，离不开坚持。（说着说着就快速转到培养方法上了）</p>

<blockquote>
<p>人在年轻时，找到自己喜爱又擅长的 东西很难。不过的确不放弃很重要，py班是个太明显的例子。 前几天看了一本书，叫穷查理宝典，里面写道：「当你把时间聚集起来坚持做一件事，时间的效应是成比暴增的。而不是线性增长。」</p>
</blockquote>

<p>当中其他群友做了补充，比如群友C 补充道「还要抓紧不能拖，想到就立即去做」</p>

<p>讨论的过程中，倒是令我还想起来穷查理宝典里的芒格写的那段非常励志的话 (智慧老人又放大招了。）</p>

<blockquote>
<p>每天起床的时候，争取变得比你从前更聪明一点。认真地、出色地完成你的任务。慢慢地，你会有所进步，但这种进步不一定很快。但你这样能够为快速进步打好基础……每天慢慢向前挪一点。 到最后——如果你足够长寿的话——大多数人得到了他们应得的东西。</p>
</blockquote>

<p>聊着聊着就顺着如何进步再回到招人的主题上：「找出热爱工作的人很难（这样的人自主激励又敬业），如何找出热爱工作的人？那么这个【进步型】就是一个不错的方向。比如，他不会在一时受挫后放弃，不会因为困难而放弃，会在错误中学习，在反馈中调整和习得。他就是我们要找的那一类人。」</p>

<p>后来我发现上面的讨论再修改整理,就能凑出一篇指导招聘面试的小短文（。。。插入短文地址）。于是发觉，还可以“帮人看书的方式”来完成看书、写文章。大概就是吃饱了有余粮吧。</p>

<p>“帮人看书”（用到镜像神经系统），你提醒人们有一个观点（比如书中这么说，你也赞同），然后你如果还能用这些你们讨论的观点来引出你的观点，那么你就完成了一份笔记。如此输出，即是将多本书、多个人的星火（观点） 来锻造你的观点。</p>

<p>当时的讨论，哪怕一开始只是很小。但却也是「无」中生「有」，是行动中反映。最后写出的读书笔记，就是点连成线，就是一个作品。你看 Paul Graham 也会写“烂”文章，改改改，也属于在回复他人中成文。</p>

<blockquote>
<p>(回复一封电子邮件时, 我不经意地凑出了一篇有关写作的小短文。通常我完成一篇短文需要几个星期。可这篇只花了 67 分钟 &ndash; 23 分钟初稿, 44 分钟修饰。) <br/>
&hellip;写文章不只是在交流想法； 它创造想法。假如你写得马马虎虎, 也不常写, 你可能错过了很多好的主意。 <br/>
对于怎样写好杂文, 简言之: <br/>
先飞快地写一个差劲的版本 ； 反复重写它； &hellip;.如果你觉得没法动笔, 那就口头告诉别人您计划写什么, 然后记下你所说的；<br/>
要有心理准备：有 80% 的想法在你动手写之后才冒出来, 而你刚开始想表达的那些又有 50% 是错的； 大胆摒弃； <br/>
&hellip;.用大段时间来写作； 每次重新开始时, 先读一读你已经写了的； <br/>
每次收工时，收在一个容易再开头的地方；在文稿的底部收藏有用的小论点； 但不必觉得每一个都非得用上不可； <br/>
学会把握什么时候该收尾了, 等时机一到, 就嘎然而止。 </p>

<p>Paul Graham . 2005 年 3 月,点击链接参阅：<a href="%09https://www.paulgraham.com/writing44.html">Writing, Briefly</a> </p>
</blockquote>

<p>不言而喻，保罗.格雷厄姆很独特地示范了一篇创造想法的小作品。</p>

<p>细心的你不难发现，上面的作品【输出】都发生在讨论中——微信群讨论，邮件讨论。</p>

<p>邮件讨论、微信群，这些看起来是一个社交厨房，大家在交换彼此的食材或者菜肴， 在里面你我可以用两种方式来反映「提取行动」的有效性。</p>

<ul>
<li>在「行动中反映」中验证；</li>
<li>在「群体学习」中验证；</li>
</ul>

<p>以此形成美味佳肴，两种做法，无疑都在进行「外部化」。所以今天有机会跟大家来分享我也很高兴——我同时也是以作品输出的形式达成我的菜肴——也是结果。</p>

<h2 id="toc_5">好行，运来</h2>

<blockquote>
<p>科学的桂冠只会授予那些把点连成线的人，而不是进行随意观察的人 。</p>
</blockquote>

<p>善于输出作品的行动者必然拥有强大自主心智，如【轮扁斫轮】，口授心传，不断产生，并与外界互动，自主心智逐渐壮大。</p>

<p>外部化产出，个人意识组块化为可检索图谱——形成以图谱为内核的有形附着物，如清单、文章等作品—链结外部世界。</p>

<p>品尝坏结果、探索新知、 不断行动。书山学海，一群人饥而觅寻食材，烹之输出之火，一图谱宴席，口味相趣佳朋同享，是运，好运。</p>

<p>拥有它，你我将开启“造物”旅程，也将在信息的星空里，连接出属于自己的美味画卷。</p>

<hr/>

<p>Change Log： <br/>
2016 年，Arvin 将在社群分享的笔记重新整理成文。<br/>
20200128，Arvin 增改标题和结构，更新此版。</p>

<p>本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一起跳出记忆拥堵]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/my_memory_big_dream.html"/>
    <updated>2016-04-28T19:51:58+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/my_memory_big_dream.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>你是否也是记忆超人？</p>

<p>毫无疑问，大部分人们都希望增大记忆容量，电视节目也随之办起各种记忆比赛引人眼球。 </p>

<p>你是否尝试过训练，去接受大规模的记忆内容，当大容量的信息挤压过来，你是否恨不得一刻都不要再记它们。如果只是贪图快。最终还是得不到真正「快」，无非在快快地浪费个人的精力和时间。</p>

<h2 id="toc_0">你想知道里面有什么症结？</h2>

<p>新年的时候，O 阅读完《贪婪的大脑》后，在朋友圈许愿新年愿望希望增大工作记忆容量。G 在这个愿望下评论道「据说工作记忆是天生的，无法扩容」。 <br/>
 在工作记忆的大小是天生的情况下，人们如何增大工作记忆容量呢？</p>

<p>G 并没有打击 O ，她接下说到「最近发现也许我们高看了工作记忆，小看了思考链接能力的巨能，而这个是可以改善的。」</p>

<p>链接能力到底有哪种魔力？<br/>
 </p>

<h2 id="toc_1">你试过交换苹果吗</h2>

<blockquote>
<p>你有一个苹果,我有一个苹果倘若你有一个苹果,我也有一个苹果,而我们彼此交换这些苹果,那么你和我仍然是各有一个苹果。但是,倘若你有一种思想,我也有一种思想,而我们彼此交换这些思想,那么,我们每人将有两种思想——萧伯纳</p>
</blockquote>

<p>思想的苹果，一个一个交换，得来的是多个苹果了。</p>

<p>我们用哪些方式来交换呢？重要的是交换还是内容呢？我以为，重要的是交换的动作，以及交换过程中不断形成演化的知识结构。</p>

<h3 id="toc_2">你也不妨做一个记忆的「盗梦空间」。</h3>

<p>记忆外部化——这里大家来看一个「记忆外部化」的一个事例。</p>

<p>我在和O\ G 讨论的时候——知识被激发,——我开始从看过的书中提取相关证据。提取的过程就是在做外部化——写出来呈现在O \ G 面前，用于交流——人与人的互动交流，在其中边说边激发相互的知识储备。</p>

<p>相互激发，就是链接的魔力。</p>

<p>G 说的链接的能力，实质是交换记忆 。</p>

<p>那么很明显地看到，？交换的基础来自外部化。 </p>

<h3 id="toc_3">你会喜欢【知识图谱】</h3>

<p>加速外部记忆的交易，集中看它的几种实现路径。我们再来看「外部化」的强大形——知识图谱 。</p>

<p>谷歌研发「记忆交换系统」——知识图谱。维基百科上如下定义它</p>

<blockquote>
<p>Google 知识图谱（英语：Google Knowledge Graph，也称 Google 知识图）是 Google 的一个知识库，其使用语义检索从多种来源收集信息，以提高 Google 搜索的质量。</p>
</blockquote>

<p>它收集信息来提高检索质量有什么特殊之处呢？</p>

<blockquote>
<p>知识图谱除了显示其他网站的链接列表/清单，还提供<strong>结构化</strong>及详细的关于主题的信息。<br/>
  很明显<strong>知识图谱能提供结构化的信息。</strong><br/>
 回过头来看，我们也在《贪婪的大脑》书中看到「结构化」的意义。。。，认知科学家xxx在其《为什么学生不喜欢读书》著作中提到两个提升「组块的加工效率」办法：</p>

<ol>
<li>增加客观性的知识/背景知识；</li>
<li>让工作记忆中操纵信息的过程更加有效率</li>
</ol>
</blockquote>

<p>而其中让工作记忆中操纵信息的过程更加有效率——就是对知识进行「组块化处理」。组块是一个个结构分明的知识块。</p>

<p>在工作记忆大小限制的情况下（比如最大的记忆组块为 7 加\减 2 ），知识图谱是用来寻找外部化的知识的一个很好的解决方案。</p>

<h3 id="toc_4">清单暗香四溢</h3>

<p>先前在看《看见成长的自己》书籍的导读，作者在最后「注释和推荐资源」这个清单里提到：</p>

<blockquote>
<p>清单是解放思维、提高效率、实现持续改进的极为有效的工具。芒格、 Marshall Goldsmith都在用。如何善用清单，推荐3篇文章<br/>
 - 《清单革命》的作者Atul Gawande于2007年发表在《New Yorker》的长文：The Checklist<br/>
 - 《哈佛商业评论》的Blog文章：What Sort of Checklist Should You Be Using?<br/>
 - Marshall Goldsmith发表在《Bloomberg Businessweek》的 文章 ：<a href="https://www.bloomberg.com/bw/stories/2008-01-15/preparing-your-professional-checklistbusinessweek-business-news-stock-market-and-financial-advice">Preparing Your Professional Checklist</a></p>
</blockquote>

<p>如果你愿意顺着这个资源，你还会发现一篇文章可发现另一篇文章的来源，讨论来源的出处： </p>

<blockquote>
<p>Three explanations were presented in The New Yorker piece: (1) the egos of some physicians, who felt insulted that professionals with their level of wisdom and experience should have to stoop to the level of being monitored by nurses and governed by a checklist, (2) a feeling of already being too &ldquo;busy&rdquo; and an aversion to more &ldquo;tasks&rdquo; in a world that is already consumed with too much bureaucracy, and (3) a medical research establishment that is almost entirely focused on more &ldquo;exciting&rdquo; issues such as disease biology and finding therapies for treatment, while often ignoring more &ldquo;mundane&rdquo; research that measures if therapies are effectively delivered to patients.</p>
</blockquote>

<p>于是清楚了其中来龙去脉。</p>

<p>如果只是别人的资料包，而不是你自己的整理，那么你要知道它的资料的谱系，链接的历史关联情况。这样你才能一开始就意识到，这些资料的来龙去脉——建立个人的知识图谱。这个图谱将成为你个人后期正确把握该领域（了自己在这方面可用的）「背景知识」。<br/>
在此经验的引导下，我发觉  <strong>其实关键的不是清单，而是背后的突破工作记忆大小限制的图谱</strong></p>

<ul>
<li> <strong>清单知识只是你的知识图谱的一种简化形式</strong>，虽然它对于执行步骤的检查很重要。它的内在还是得回到知识的图谱，你才能更好地理解它们。</li>
<li>书中、文章中的 参考文献是一个很重要的溯源归纳自己的知识图谱，形成个人可以导出使用的组块，克服工作记忆空间的限制。</li>
</ul>

<h2 id="toc_5">开始用作品，链接大世界</h2>

<p>你不再。。。你清楚发现未来突破工作记忆大小限制——使用多种方式（组块、结构化、记忆外部化）提高加工信息效率的魔力。</p>

<p>比如，双拼和全拼打字，双拼对编码的操纵就比全拼的效率高。你就是<strong>操纵信息的过程更加有效率</strong>的体现。</p>

<p><strong>提取的结构的有效性</strong>，一个方法是行动中反映、验证，二个是群体学习，验证；归根结底它们都是「外部化」——输出作品。</p>

<p>围绕外部化，你的意识组块外部化为可检索的图谱——根据以图谱为内核的清单、文章——最终用作品来链世界。<br/>
 // 2017 年 2 月 27日改动<br/>
 关键词 工作记忆 知识交换表现形式<br/>
 <br/>
 欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。<br/>
 </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何选人不翻船]]></title>
    <link href="https://yuyandong.com/hire_life.html"/>
    <updated>2016-04-15T22:56:26+08:00</updated>
    <id>https://yuyandong.com/hire_life.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/14607321868331/terrace-1030758_1920.jpg" alt="terrace-1030758_1920"/></p>

<p>在一个充满不确定性的世界，有一个爱因斯坦法则——少既是多。<br/>
主要意思是，凡事都应该尽可能地简化，但不能过于简单。</p>

<p>那么，何时应该简化？何时应该复杂化？吉人泽在风险与好的决策中提出他的解法：</p>

<blockquote>
<p>1   当不确定性高、可选方案多、历史数据少时简化；<br/>
  2   当不确定性低、可选方案少、历史数据多时复杂化；</p>
</blockquote>

<p>这又有什么用呢？ 当然是做决策时候用啊，作为一个判断原则。我们来看看选人时候如何用？</p>

<p>亨利. 明茨伯格说过：</p>

<blockquote>
<p>企业管理者的工作节奏越来越快，其决策活动的典型特征是简洁、多样化、碎片化、不连续，他们的工作以行为为导向的。</p>
</blockquote>

<h3 id="toc_0">适应性工具箱</h3>

<p>他观察写到，高管依靠经验法则进行决策，符合直觉的定义。并认为每个高管上任后，都有一个属于自己的 “适应性工具箱”，里面有一套根据个人经验和价值观总结出的经验法则。并且能够凭直觉快速地判断在何种情况下应该使用哪条法则。</p>

<blockquote>
<p>在这样一个重视高效利用时间的社会，这些经验法则是他们做人事管理、制定战略和投资决策的基础。</p>
</blockquote>

<p>吉人泽支持的是使用直觉力量，经验法则优先的路径。<br/>
在他的定义里，</p>

<blockquote>
<p>真正的领导力指的是管理者凭直觉就能够判断哪条法则适用于哪种情况。</p>
</blockquote>

<p>于是在书中他建议道：停止寻找领导力特征，而改为辨识那些能够使用睿智的经验法则的人。以此找到优秀领导者。</p>

<h3 id="toc_1">少的清单</h3>

<p>在塞满你的工具箱上路之前，我来介绍一个特别的工具——清单</p>

<blockquote>
<p>清单对重大人事决策也是非常重要</p>
</blockquote>

<p>我知道有三个人大规模成功实践了这种方法。一个是救活了成千上万新生婴儿的故事。</p>

<p>另一个是军队选人的故事：<br/>
2002 年诺贝尔经济学奖获得者，丹尼尔. 卡尼曼 21 岁时奉命为 以色列军队建立面试系统；当时征兵的面试官是依据智商和人际交往技巧挑选出来，并且经过一系列的培训，然而这些评估并没有效果，因此丹尼尔接受了这个使命。</p>

<p>他发现，简单的统计规则，做出比直觉更好的预测。<br/>
当时丹尼尔选出 6 项特征，每项按 1-5 进行评分。这种把 6 项评分加起来的简单办法最终证明能很好地预测士兵们的表现，效果远远超出以前的评估模式。在那之后的 40 年，军队一直在用卡尼曼的方法， 而且基本上没有什么改变。</p>

<p>第三个，则长期用于为世界 500 强 公司寻访高管</p>

<ol>
<li>列出你希望候选人具备的理想特质，5-6 条即可，不要超过 10 条；</li>
<li>测评每一个候选人的各项特质，使用不超 5 个等级的简单评分标准；</li>
<li>计算每一个候选人的总分，对每一项特质给予相同的权重，并从中选出得分最高的一项。</li>
</ol>

<p>简单有效，不用吗？ </p>

<hr/>

<p>欢迎联系 Arvin Yu , 邮箱：<a href="mailto:yuyandong@outlook.com">yuyandong@outlook.com</a><br/><br/>
本作品采用 <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0 Unported许可协议</a> 进行许可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
